<mediawiki xmlns="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8/ http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8.xsd" version="0.8" xml:lang="pt">
  <siteinfo>
    <sitename>Wikipédia</sitename>
    <base>http://pt.wikipedia.org/wiki/Wikip%C3%A9dia:P%C3%A1gina_principal</base>
    <generator>MediaWiki 1.23wmf19</generator>
    <case>first-letter</case>
    <namespaces>
      <namespace key="-2" case="first-letter">Multimédia</namespace>
      <namespace key="-1" case="first-letter">Especial</namespace>
      <namespace key="0" case="first-letter" />
      <namespace key="1" case="first-letter">Discussão</namespace>
      <namespace key="2" case="first-letter">Usuário(a)</namespace>
      <namespace key="3" case="first-letter">Usuário(a) Discussão</namespace>
      <namespace key="4" case="first-letter">Wikipédia</namespace>
      <namespace key="5" case="first-letter">Wikipédia Discussão</namespace>
      <namespace key="6" case="first-letter">Ficheiro</namespace>
      <namespace key="7" case="first-letter">Ficheiro Discussão</namespace>
      <namespace key="8" case="first-letter">MediaWiki</namespace>
      <namespace key="9" case="first-letter">MediaWiki Discussão</namespace>
      <namespace key="10" case="first-letter">Predefinição</namespace>
      <namespace key="11" case="first-letter">Predefinição Discussão</namespace>
      <namespace key="12" case="first-letter">Ajuda</namespace>
      <namespace key="13" case="first-letter">Ajuda Discussão</namespace>
      <namespace key="14" case="first-letter">Categoria</namespace>
      <namespace key="15" case="first-letter">Categoria Discussão</namespace>
      <namespace key="100" case="first-letter">Portal</namespace>
      <namespace key="101" case="first-letter">Portal Discussão</namespace>
      <namespace key="102" case="first-letter">Anexo</namespace>
      <namespace key="103" case="first-letter">Anexo Discussão</namespace>
      <namespace key="104" case="first-letter">Livro</namespace>
      <namespace key="105" case="first-letter">Livro Discussão</namespace>
      <namespace key="446" case="first-letter">Ensino</namespace>
      <namespace key="447" case="first-letter">Ensino Discussão</namespace>
      <namespace key="710" case="first-letter">TimedText</namespace>
      <namespace key="711" case="first-letter">TimedText talk</namespace>
      <namespace key="828" case="first-letter">Módulo</namespace>
      <namespace key="829" case="first-letter">Módulo Discussão</namespace>
    </namespaces>
  </siteinfo>
  <page>
    <title>Categoria:Saúde de cães</title>
    <ns>14</ns>
    <id>560495</id>
    <revision>
      <id>35257865</id>
      <parentid>27468043</parentid>
      <timestamp>2013-04-03T18:45:41Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Addbot</username>
        <id>1113177</id>
      </contributor>
      <minor/>
      <comment>A migrar 7 interwikis, agora providenciados por [[Wikipedia:Wikidata|Wikidata]] em [[d:q7463834]]</comment>
      <text xml:space="preserve" bytes="82">{{Commonscat|Dog health}}

[[Categoria:Cães]]
[[Categoria:Medicina veterinária]]</text>
      <sha1>5psjm0f6v9yw9wib8ueotcw9xd5z0vu</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>American Kennel Club</title>
    <ns>0</ns>
    <id>862878</id>
    <revision>
      <id>38315529</id>
      <parentid>34658652</parentid>
      <timestamp>2014-03-04T21:11:54Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Luan</username>
        <id>63679</id>
      </contributor>
      <minor/>
      <comment>removeu [[Categoria:Organizações internacionais]]; adicionou [[Categoria:Organizações internacionais não governamentais]] usando [[Wikipédia:Scripts/HotCat|HotCat]]</comment>
      <text xml:space="preserve" bytes="924">'''American Kennel Club''' (ou '''AKC'''), é um dos maiores clubes de registro de genealogias de cachorro de sangue puro nos Estados Unidos. O AKC registrou só em [[2006]] mais de 900.000 cachorros, dos quais os números maiores eram para o cão de caça  [[Retriever do Labrador]] (123.760) e [[Yorkshire Terrier]] (48.346). 

Além de manter seu registro de genealogia, e ser confederação de Kennels, promove também eventos para cachorros com pedigree, inclusive o prestigioso ''Westminster Kennel Club Dog Show'', um evento anual que oficial do AKC, e o ''AKC/Eukanuba National Championship''.

No [[Brasil]] e em [[Portugal]] como em praticamente o restante do mundo, existem órgãos similares ([[CBKC]] no Brasil) mas que são filiados a [[FCI]].

=={{Ver também}}==
* [[CBKC]]
* [[FCI]]
* [[Pedigree]]
* [[Raça]]

{{mínimo}}

[[Categoria:Cães]]
[[Categoria:Organizações internacionais não governamentais]]</text>
      <sha1>fskqbq1i2mwlzr6mqqkftei6u7zdp6c</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>Inteligência em cães</title>
    <ns>0</ns>
    <id>2108595</id>
    <revision>
      <id>35165757</id>
      <parentid>32272219</parentid>
      <timestamp>2013-03-30T04:56:58Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>KLBot2</username>
        <id>856763</id>
      </contributor>
      <minor/>
      <comment>Bot: A migrar 3 interwikis, agora providenciados por [[Wikipedia:Wikidata|Wikidata]] em [[:d:Q38626]]</comment>
      <text xml:space="preserve" bytes="1719">[[Imagem:American-Eskimo-dog.jpg|thumb|250px|Os [[cães]], assim [[inteligência em gatos|como os gatos]], costumam ser bem sucedidos em '''testes de deslocamento oculto''', ou seja, são capazes de entender que um objeto, ao passar por trás de uma barreira, não desaparece, mas permanece escondido.]]
Os estudos da '''inteligência em cães''' têm demonstrado que [[Cão|tais animais]] são dotados de um [[cognição|aparato cognitivo]] capaz de lhes propiciar diversas ações que podem ser compreendidas como sinais de [[inteligência]]. Em pesquisas ralizadas no [[Max Planck Institute]], a cientista Juliane Kaminski encontrou num cão indícios do que talvez seja as bases do tipo de raciocínio que usamos para aprender a linguagem.&lt;ref&gt;[http://revistaepoca.globo.com/Revista/Epoca/0,,EMI9477-15224,00-O+QUE+OS+BICHOS+PENSAM.html Revista Época: O que os bichos pensam?]&lt;/ref&gt;

==Veja também==
*[[A Inteligência dos Cães]] - um livro

=={{Links}}==
*[http://casa.hsw.uol.com.br/cachorros-e-tempo.htm Como os cães percebem o tempo?]
*[http://casa.hsw.uol.com.br/caes-e-palavras.htm Quantas palavras os cães entendem?]
*[http://bichos.uol.com.br/ultnot/bbc/ult4550u277.jhtm Vira-latas são mais inteligentes que cães com pedigree, indica estudo]
*[http://www.bbc.co.uk/portuguese/reporterbbc/story/2005/02/050222_dogsaw.shtml Pesquisa comprova que cães também têm personalidade]
*[http://noticias.terra.com.br/ciencia/interna/0,,OI3913016-EI8145,00-Caes+sabem+contar+ate+cinco+diz+pesquisa.html Terra: Cães sabem contar até cinco, diz pesquisa]

{{esboço-animais}}

{{Inteligência animal}}

{{ref-section}}

[[Categoria:Cães]]
[[Categoria:Inteligência animal]]
[[Categoria:Comunicação animal]]</text>
      <sha1>12bvqlzako98jst290z77hqsa0k8ceh</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>Focinheira</title>
    <ns>0</ns>
    <id>2245901</id>
    <revision>
      <id>35107481</id>
      <parentid>32349819</parentid>
      <timestamp>2013-03-29T09:09:55Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>KLBot2</username>
        <id>856763</id>
      </contributor>
      <minor/>
      <comment>Bot: A migrar 14 interwikis, agora providenciados por [[Wikipedia:Wikidata|Wikidata]] em [[:d:Q1369301]]</comment>
      <text xml:space="preserve" bytes="422">{{Ver desambig|prefixo=Se procura|pela armadura medieval equestre|Focinheira (armadura)}}
[[Image:German Shepherd with Muzzle.JPG|thumb|250px|Um cão da raça [[pastor-alemão]] preso a uma '''focinheira'''.]]
Uma '''focinheira''' é um equipamento que visa impedir que um animal, geralmente um [[cão]] de grande porte, morda alguma pessoa enquanto é tratado ou realiza um passeio em local público.

[[Categoria:Cães]]</text>
      <sha1>t6ximnncvm99k77l36wsc8d67vvq2cv</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>Cão antitanque</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1327305</id>
    <revision>
      <id>34960915</id>
      <parentid>31148800</parentid>
      <timestamp>2013-03-28T03:53:10Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EmausBot</username>
        <id>693651</id>
      </contributor>
      <minor/>
      <comment>A migrar 22 interwikis, agora providenciados por [[Wikipedia:Wikidata|Wikidata]] em [[d:Q825217]]</comment>
      <text xml:space="preserve" bytes="9838">[[Ficheiro:F ww2 sov16.jpg|thumb|right|Parada militar na [[Praça Vermelha]], [[Moscou]], em [[1 de maio]] de [[1938]]]]
Os '''cães antitanque''' (em [[Língua russa|russo]]: ''Собаки-истребители танков'' ou ''Противотанковые собаки''; em [[Língua alemã|alemão]] ''Panzerabwehrhunde'' ou ''Hundeminen'', &quot;cão-mina&quot;) eram [[cães]] [[Adestramento de cães|adestrados]] a conduzirem [[explosivo]]s na direção de [[Carro de combate|tanques]], [[Veículo blindado|veículos blindados]] e outros alvos [[Exército|militares]]. Foram ostensivamente treinados pelas forças [[União Soviética|soviéticas]] e [[Rússia|russas]] entre [[1930]] e [[1996]], sendo utilizados em [[1941]] e [[1942]] contra tanques [[Alemanha Nazista|alemães]] durante a [[Segunda Guerra Mundial]]. 

O treinamento original envolvia o abandono da bomba e a fuga do cão para que o explosivo pudesse ser detonado por um [[temporizador]], mas com o fracasso desta técnica ela foi subtituída por um procedimento de detonação por impacto, que no processo provocava a morte do animal. O [[Exército dos Estados Unidos]] treinou cães antitanque em [[1943]] para uso contra [[Fortificação|fortificações]], mas não há registros de que eles tenham sido empregados em combate. Cães amarrados a explosivos foram também utilizados, de forma mal-sucedida, por insurgentes [[iraquiano]]s em [[2005]].

==História==
[[Ficheiro:Dogtrainingschool.jpg|thumb|right|Escola de adestramento de cães na [[Oblast de Moscou]], [[1931]]]]
Em [[1924]], o Conselho Militar Revolucionário da [[União Soviética]] aprovou a utilização de cães para fins militares, incluindo tarefas como [[resgate]]s, [[primeiros socorros]], detecção de [[Mina terrestre|mina]]s e pessoas, auxílio em [[Batalha|combate]] e transporte de [[alimento]]s e [[remédio]]s, entre outros. Uma escola de [[adestramento de cães]] foi fundada então na [[Oblast de Moscou]]; doze centros regionais foram inaugurados pouco depois, sendo três deles destinados ao treino de cães antitanque.&lt;ref name=&quot;donkr&quot;&gt;[http://www.donkr.ukr-info.net/smi/view_article.cgi?sid=3&amp;nid=2352&amp;aid=27308 &quot;Раздавлена при падении “железного занавеса”&quot;] {{ru}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name=&quot;dog-shkola&quot;&gt;[http://www.dog-shkola.ru/voen_dog.htm &quot;Из истории военного собаководства&quot;] {{ru}}&lt;/ref&gt;

O [[Exército Vermelho]] não contava com um corpo de adestradores, recrutando portanto [[caçador]]es e profissionais do [[circo]] e da [[polícia]]. Diversos [[cientista]]s foram também envolvidos na implementação do programa. Devido a sua força, velocidade, destemor e inteligência, [[Pastor-alemão|pastores-alemães]] foram os principais escolhidos para treinamento, apesar de outras raças terem sido utilizadas. A idéia de usar os cães como minas explosivas móveis foi aperfeiçoada na [[década de 1930]], juntamente com o projeto de bombas que melhor se adequassem ao físico dos animais. Em [[1935]], unidades de cães antitanque foram oficialmente engajadas às forças soviéticas.&lt;ref name=&quot;donkr&quot; /&gt;&lt;ref name=&quot;dog-shkola&quot; /&gt;

==Treinamento==
A princípio, o cão deveria carregar uma [[bomba]] amarrada a seu [[Corpo (anatomia)|corpo]] e alcançar um [[Objetivo|alvo]] especificamente estático. Ele deveria então soltar o explosivo ao puxar com seus [[dente]]s um [[cinto]] retrátil, retornando a seu adestrador. Neste momento a bomba seria detonada, ou através de um [[temporizador]] ou por [[controle remoto]], embora este último dispositivo fosse muito caro e raro para a época. Uma matilha de cães praticou por seis [[mês|meses]], mas mesmo os mais espertos não conseguiram concluir a tarefa. Alguns se saíram bem em alvos solitários, mas se confundiram após a mudança de objetivo ou de localização, frequentemente retornando a seus adestradores com a bomba ainda presa a seus corpos. Considerando que seria utilizado um detonador ativado com o tempo, isto poderia acabar matando tanto o cão quanto seu operador.&lt;ref name=&quot;army&quot;&gt;[http://army.armor.kiev.ua/engenear/sobaka-mina.shtml &quot;Противотанковая собака&quot;] {{ru}}&lt;/ref&gt;

Os fracassos contínuos acabaram trazendo uma simplificação. A bomba foi fixada ao cão, devendo ser detonada através do primeiro contato com o alvo. Enquanto que no primeiro treinamento o cão deveria localizar um alvo específico, a tarefa foi resumida a localizar qualquer tanque inimigo. Os cães eram mantidos famintos e sua [[comida]] colocada sob os tanques, o que rapidamente os levou a aprender como se esgueirar por baixo dos veículos. A princípio os tanques foram deixados parados, e então progressivamente em movimento, combinado com o disparo esporádico de [[munição]] vazia e distrações comuns a um campo de batalha.&lt;ref name=&quot;army&quot; /&gt;

Cada cão foi equipado com um carregador de minas com capacidade para até 12 [[quilo]]s e dois [[bolso]]s ajustáveis individualmente. A mina possuía um pino de segurança, removido antes da soltura do animal. O explosivo também não trazia identificação, e não poderia ser desarmado. Uma [[alavanca]] de [[madeira]] estendia-se de um bolso na altura de aproximadamente 20 [[centímetro]]s; quando o cão se esgueirava para baixo do tanque, ela era empurrada contra a parte inferior do veículo, acionando a mina. Devido ao fato dos [[chassi]]s serem a parte mais vulnerável dos blindados, esperava-se que a explosão destruísse o veículo.&lt;ref&gt;[http://ordatamines.maic.jmu.edu/displaydata.aspx?OrDataId=5609 &quot;General Specifications&quot;] {{en}}&lt;/ref&gt;

== Utilização pela União Soviética ==
O uso de cães antitanque aumentou durante 1941-1942, quando o Exército Vermelho empregou todos os seus esforços para deter o avanço alemão na [[Frente Oriental (Segunda Guerra Mundial)|Frente Oriental da Segunda Guerra Mundial]]. Neste período, as escolas de treinamento canino estiveram focadas em produzir principalmente cães antitanque. O exército soviético empregou aproximadamente 40,000 animais em missões especiais.&lt;ref name=&quot;axis&quot;&gt;[http://community-2.webtv.net/Hahn-50thAP-K9/K9History21/ &quot;Our Allies...The Soviet Union and Their Use Of War Dogs&quot;]&lt;/ref&gt;

O primeiro grupo de cães antitanque chegou à [[linha de frente]] no final do [[verão]] de 1941, e incluía 30 cães e 40 treinadores. Sua aplicação prática revelou problemas sérios. Com a intenção de economizar combustível e munição, os animais haviam sido treinados em tanques desligados, que não dispararam suas armas. No campo de batalha, os cães recusaram-se a esgueirarem-se para debaixo de tanques em movimento. Alguns mais persistentes correram junto aos veículos esperando que parassem, sendo mortos no processo. A artilharia dos tanques assustou a maioria dos animais. Sua reação natural seria então voltar às trincheiras, detonando os explosivos ao saltarem. Para evitar isso, os cães em fuga tiveram de ser abatidos, frequentemente por seus próprios treinadores, que acabaram por recusarem-se a trabalhar em novos treinamentos; aqueles que criticaram o programa abertamente passaram a ser perseguidos pela polícia militar. Do primeiro grupo de 30 cães, apenas quatro conseguiram detonar suas cargas próximos a tanques alemães, infligindo danos de natureza desconhecida. Seis explodiram ao retornar às linhas soviéticas, matando e ferindo soldados. Três cães foram mortos e seus corpos capturados por alemães, apesar da reação furiosa dos soviéticos para evitar que isto acontecesse. Um oficial alemão capturado posteriormente relatou que, a partir dos animais mortos, eles foram capazes de descobrir o funcionamento do mecanismo de detonação e detalhes a respeito do design dos cães antitanque, considerando o projeto desesperado e ineficiente. Uma campanha de propaganda alemã procurou então desacreditar o Exército Vermelho, alegando que os soldados soviéticos recusavam-se a lutar, mandando cães em seu lugar para o front de batalha.&lt;ref name=&quot;army&quot;/&gt;

A eficiência da utilização de cães antitanque durante a Segunda Guerra permanece incerta. Fontes soviéticas afirmam que em torno de 300 tanques alemães foram colocados fora de operação por cães antitanque. Historiadores russos, no entanto, consideram os relatos uma propaganda que tenta justificar a existência do programa de treinamento de cães. Por outro lado, registros documentais comprovam alguns sucessos individuais, que geralmente giram em torno de uma dúzia de tanques danificados.&lt;ref name=&quot;dog-shkola&quot;/&gt;

A partir de 1941, já sabendo a respeito dos cães soviéticos, as forças alemãs tomaram providências para defenderem-se, e cada soldado foi ordenado então a disparar contra cães em áreas de combate.&lt;ref&gt;Zaloga, Steve (1989). ''The Red Army of the Great Patriotic War, 1941–45''. Oxford, United Kingdom: Osprey Publishing. p. 43. ISBN 9780850459395&lt;/ref&gt; De 1942 em diante houve um declínio no uso de cães antitanque pelos soviéticos, e as escolas de treinamento foram redirecionadas à produção dos mais necessários cães mensageiros e farejadores de minas. O treinamento de cães antitanque, no entanto, persistiu na Rússia até junho de [[1996]].&lt;ref&gt;Zaloga, Steven J., Jim Kinnear, Andrey Aksenov &amp; Aleksandr Koshchavtsev (1997).  ''Soviet Tanks in Combat 1941–45: The T-28, T-34, T-34-85, and T-44 Medium Tanks'', Hong Kong: Concord Publication. ISBN 962-361-615-5&lt;/ref&gt;

{{Referências}}

== {{Ligações externas}} ==
*  [http://tewton.narod.ru/mines-3/sobaka.html Protitankovaya podvizhnaya mina] {{ru}}
* [http://ordatamines.maic.jmu.edu/displaydata.aspx?OrDataId=5609 U.S.S.R. Anti-tank Dog Mine] {{en}}

{{DEFAULTSORT:Cao Antitanque}}
[[Categoria:Cães]]
[[Categoria:Armas antitanque]]
[[Categoria:Experimentos com animais na Rússia]]</text>
      <sha1>hj8s1gok71jakd69abrrfytsqjnfc7u</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>Cão de caça</title>
    <ns>0</ns>
    <id>320947</id>
    <revision>
      <id>35872008</id>
      <parentid>34579336</parentid>
      <timestamp>2013-05-25T00:26:15Z</timestamp>
      <contributor>
        <ip>179.252.30.164</ip>
      </contributor>
      <text xml:space="preserve" bytes="4788">Um '''cão de caça''' se refere a qualquer cão que dê assistência a humanos na [[caça]]. Descendentes de lobos que caçavam em bando, vários tipos de cães de caça foram desenvolvidos para muitas tarefas que os caçadores requerem que eles executem, mas com objetivo de entregar a caça ao caçador ou lhe ajudar. As principais categorias de cão de caça incluem hounds, terriers e perdigueiros. Entre esses existem divisões de acordo com as habilidades que o cão possui.

Caçadores com cães relatam a satisfação que os cães parecem exibir. Exaltação é evidente quando eles vêem os caçadores carregar armas, ir para o campo, e começar a caça.

{| border=1 cellpadding=3 cellspacing=0
!Categoria principal||Subcategoria||Exemplo||Descrição
|-
|rowspan=3|[[Hound]]s||colspan=3|[[Hound]]s são usados para perseguir e algumas vezes para matar. Hounds frequentemente caçam em matilhas liderando os caçadores em longas caçadas terminando com a caça sendo encurralada ou morta pela matilha. Muitos animais de pele como o [[guaxinim]], [[coiote]], e predadores grandes são caçados com hounds. Hounds também são dividos em [[lébrel|lébreis]] e [[sabujo]]s dependendo do senso primário usado para localizar a caça.
|-
|[[Lébrel|Lébreis]]
|align=center|[[Ficheiro:WhippetWhiteSaddled wb.jpg|none|80px|]] [[Whippet]]||Em geral, lébreis (ou galgos) são cães extremamente rápidos que caçam pela visão.
|-
|[[Sabujo]]s
|align=center|[[Ficheiro:Basset Hound 600.jpg|none|80px|]] [[Basset Hound]]||Sabujos são hounds que caçam primeiramente pelo faro do que pela visão. São geralmente considerados terem os narizes mais sensíveis dos caninos. Muitas são: [[retriever]]s, [[setter]]s, [[spaniel]]s e [[pointer]]s.
|-
|[[Retriever]]s
|align=center|[[Ficheiro:Lab profile.jpg|none|80px|]] [[Retriever do Labrador]]||A primeira função do retriever é achar e retornar a caça para o caçador. Podem ficar por longas horas na espreita, e depois que o caçador atirou em vários alvos como patos ou gansos, eles conseguem visualmente lembrar-se o local dos pássaros abatidos. Com o comando, eles mergulham na água gelada, nadam e retornam os pássaros um por um. Conseguem seguir comandos verbais, com a mão e assobios enquanto o caçador dirige-os à presa abatida. Tipicamente possuem um focinho grande e suave para aliviar qualquer dano potencial à caça.
|-
|[[Setter]]s
|align=center|[[Ficheiro:Can Setter dog GFDL.jpg|none|80px|]] [[Setter Irlandês]]||[[Setter]]s em particular tem uma longa história como perdigueiros de planalto. Eles tem a habilidade nativa de descobrir e apontar pássaros de planaltos. Quando o caçador se aproxima, em seu comando eles espantam os pássaros para que o caçador atire.
|-
|[[Spaniel]]s
|align=center|[[Ficheiro:Cocker Spaniel.JPG|none|80px|]] [[Cocker Spaniel Inglês]]||[[Spaniel]]s foram sendo usados para a caça por centenas de anos. Cruzamento seletivo refinou as habilidades de vários spaniels para proporcionar um cão de caça menor e ainda um excelente [[cão de companhia]] e de família. Spaniels são usados para localizar e espantar a caça para o caçador. Eles trabalham perto do caçador, assegurando que o caçador irá estar na distância certa para atirar com a escopeta quando a caça for espantada.
|-
|[[Pointer]]s
|align=center|[[Ficheiro:Weimaraner wb.jpg|none|80px|]] [[Weimaraner]]||Pointers são cães treinados para localizar e apontar caças pequenas para o caçador. Eles congelam e apontam quando localizam a caça para evitar espantá-la antes de o caçador chegar ao local. Eles fazem a mesma tarefa que os spaniels mas de uma maneira diferente. A diferença entre os dois está na técnica aplicada. Os Pointers ficam numa distância muito maior, apontando a caça quando descoberta. Isto permite ao caçador fazer as aves voarem por si mesmo.
|-
|[[Cão D'Água|Cães D'Água]]||[[Ficheiro:Portuguese water dog - Cao de agua Portugues.jpg|none|80px|]] [[Cão de água Português]]||Cães D'Água são uma subclasse dos retrievers. A maioria dos retrievers são descendentes de cães conhecidos como spaniels d'água.
|-
|colspan=2 align=&quot;center&quot;|[[Terrier]]s
|align=center|[[Ficheiro:Brazilian terrier.JPG|none|80px|]] [[Terrier Brasileiro]]||[[Terrier]]s são usados exclusivamente para caçar [[mamífero]]s. Terriers usualmente são usados para localizar a [[toca]] do animal alvo e então capturar ou matar o animal por métodos de força. Muitos dos animais caçados com terrier são pragas. Um exemplo é o [[Airedale Terrier]] usado para caçar [[ratão-do-banhado|ratões-do-banhado]] na [[Inglaterra]].
|-
|}

== {{Ver também}} ==
* [[Cão de companhia]]
* [[Cão de guarda]]
* [[Molossóide]]

{{DEFAULTSORT:Cao Caca}}
[[Categoria:Cães]]

{{Bom interwiki|de}}</text>
      <sha1>cvbm5fft3z6einvnewn0na9nzsf48ks</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>Cão de companhia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>320051</id>
    <revision>
      <id>38039698</id>
      <parentid>38039684</parentid>
      <timestamp>2014-01-30T00:54:31Z</timestamp>
      <contributor>
        <ip>177.141.128.173</ip>
      </contributor>
      <comment>tudo</comment>
      <text xml:space="preserve" bytes="148">== {{Ver também}} ==
* [[Anexo:Lista de raças de cães]]
* [[Cão de guarda]]

{{Esboço-cão}}

{{DEFAULTSORT:Cao Companhia}}
[[Categoria:Cães]]</text>
      <sha1>bxerpwwyh75dkyxdnujnfdrzc4hxszl</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>Cão de guarda</title>
    <ns>0</ns>
    <id>320038</id>
    <revision>
      <id>36231209</id>
      <parentid>34925658</parentid>
      <timestamp>2013-06-27T13:26:57Z</timestamp>
      <contributor>
        <ip>201.34.15.137</ip>
      </contributor>
      <text xml:space="preserve" bytes="1629">{{Sem-fontes|data=abril de 2010}}
Um '''cão de guarda''' ou '''cão de vigia''' é um [[cão]] empregado em guardar ou vigiar contra animais ou pessoas indesejáveis ou inesperadas, aproveitando o instinto de proteção ao território da matilha, herdado dos lobos.

Ambos os cães de guarda ou de vigia latem para alertar seus donos da presença de um intruso. O latido é também uma tentativa de espantar o intruso para fora. A função do cão de vigia termina aqui, enquanto o cão de guarda pode ser treinado para reprimir ou atacar o intruso. Por exemplo, cães de guarda de uma criação de fazenda são frequente grandes o suficiente para atacar predadores como [[lobo]]s. Em casos onde intrusos são mais comuns serem humanos, cães de guarda são treinados simplesmente para reprimir o intruso com a orientação de seu dono. Ocasionalmente cães de guarda são treinados para atacar intrusos humanos, ainda que esta prática seja ilegal em alguns locais. Algumas raças são excelentes cães de vigia mas não tão bons cães de guarda (como o [[Spitz Alemão]]) , pois eles latem alto para alertar seus donos de intrusos mas não tem um comportamento agressivo.

== Lista de algumas raças comumente usadas como cães de guarda ==
* [[doberman]]
* [[Pastor alemão]]
* [[Cão de Castro Laboreiro]]
* [[bullmastiff]]
* [[Dogue alemão]]
* [[Dogue brasileiro]]
* [[Fila brasileiro]]
* [[Kuvasz]] (pastor húngaro)
* [[chow chow]]
* [[Pastor belga]]
* [[Rhodesian ridgeback]]
* [[Rottweiler]]
* [[Puli]]
* [[Poodle]]

== {{Ver também}} ==
* [[Lista de raças de cães]]

{{DEFAULTSORT:Cao Guarda}}
[[Categoria:Cães]]</text>
      <sha1>7lz81cgpqrvtqh5mktpyfpm2x29p50j</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>Carrocinha</title>
    <ns>0</ns>
    <id>2456057</id>
    <revision>
      <id>34926145</id>
      <parentid>32457199</parentid>
      <timestamp>2013-03-27T22:09:36Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>KLBot2</username>
        <id>856763</id>
      </contributor>
      <minor/>
      <comment>Bot: A migrar 3 interwikis, agora providenciados por [[Wikipedia:Wikidata|Wikidata]] em [[:d:Q3289646]]</comment>
      <text xml:space="preserve" bytes="1006">{{Sem-fontes|data=dezembro de 2009|Data=Novembro de 2009}}
{{minidesambig|filme de 1955|A Carrocinha}}
A '''carrocinha''', também conhecida por &quot;carrocinha de cães&quot; é como se designa, em várias regiões do [[Brasil]], o veículo utilizado pelos Centros de Controle de Zoonoses das [[prefeitura]]s para recolher das ruas os animais desamparados, sobretudo [[Cão|cães]] e [[gato]]s.

Trata-se, via de regra, de um utilitário de médio porte equipado com celas para o enclausuramento dos animais apreendidos. Alguns contam com um espaço aberto entre a cabine e a carroceria para o transporte dos operários responsáveis pelas capturas, feitas com um instrumento denominado cambão.

Dos animais capturados, uns poucos são resgatados por seus donos, outros acabam doados, alguns são encaminhados para servirem de cobaias e a maioria é sacrificada.

Por seu caráter lúgubre, a carrocinha pode ser mal-vista pela [[população]] e sua presença por vezes gera desentendimentos.

[[Categoria:Cães]]</text>
      <sha1>i0gk0hrirxrf12nqrupqw5s9flom339</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>Categoria:Raças de cães</title>
    <ns>14</ns>
    <id>37850</id>
    <revision>
      <id>34454869</id>
      <parentid>34373958</parentid>
      <timestamp>2013-03-15T05:59:26Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Legobot</username>
        <id>1059193</id>
      </contributor>
      <minor/>
      <comment>A migrar 56 interwikis, agora providenciados por [[Wikipedia:Wikidata|Wikidata]] em [[d:q7139095]]</comment>
      <text xml:space="preserve" bytes="373">{{Commonscat|Dog breeds}}
Esta [[Especial:categories|categoria]] contém artigos sobre raças de [[cão|cães]]. As subdivisões das raças seguem a sugestão da [[FCI]], tal como indicadas [http://www.cbkc.org/nomenclatura/ neste site], preservando a ordem cronológicos dos grupos (de 1 a 10).

{{Índice cat}}

[[Categoria:Cães|Racas]]
[[Categoria:Animais domésticos]]</text>
      <sha1>q0cbvslweqe5s9i90d3373lqfjbsjnr</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>Categoria:Competições de cães</title>
    <ns>14</ns>
    <id>2853176</id>
    <revision>
      <id>37111944</id>
      <parentid>35205397</parentid>
      <timestamp>2013-10-14T16:46:13Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Vanthorn</username>
        <id>445357</id>
      </contributor>
      <minor/>
      <comment>adicionou [[Categoria:Competições]] usando [[Wikipédia:Scripts/HotCat|HotCat]]</comment>
      <text xml:space="preserve" bytes="74">{{Commonscat|Dog sports}}

[[Categoria:Cães]]
[[Categoria:Competições]]</text>
      <sha1>jyh23wvi96a32q3mf0jjdj3u8kia8hb</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>Categoria:Cães famosos</title>
    <ns>14</ns>
    <id>100427</id>
    <revision>
      <id>34488973</id>
      <parentid>32273315</parentid>
      <timestamp>2013-03-16T05:58:53Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Legobot</username>
        <id>1059193</id>
      </contributor>
      <minor/>
      <comment>A migrar 32 interwikis, agora providenciados por [[Wikipedia:Wikidata|Wikidata]] em [[d:q7162155]]</comment>
      <text xml:space="preserve" bytes="90">{{catmore}}
{{Commonscat|Famous dogs}}

[[Categoria:Cães]]

[[Categoria:Animais famosos]]</text>
      <sha1>lzk6f54gac71r9zhoczxkdqg0aoasig</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>Cesar Millan</title>
    <ns>0</ns>
    <id>2827082</id>
    <revision>
      <id>38506880</id>
      <parentid>38506865</parentid>
      <timestamp>2014-03-26T11:22:50Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Arthemius x</username>
        <id>273399</id>
      </contributor>
      <comment>Desfeita a edição 38506865 de [[Special:Contribs/187.72.87.213|187.72.87.213]]</comment>
      <text xml:space="preserve" bytes="4169">{{Info/Biografia
 |float                  = right
 |largura                = 25em
 |nome                   = Cesar Millan
 |imagem                 = Cesar millan.jpg
 |legenda                = Cesar Millan Favela
 |data_nascimento        = {{dni|27|8|1969}}
 |local_nascimento       = [[Culiacán]], [[Sinaloa]], [[México]]
 |data_morte             = 
 |local_morte            = 
 |nacionalidade          = {{MEXb}} [[México|mexicana]]
 |ocupação               = [[Adestramento de cães|adestrador canino]], [[escritor]], [[apresentador de televisão]]
 |website            = 
 |código-IMDB            = nm1559638
}}
'''Cesar Millan Favela''' ([[Culiacán]], [[27 de agosto]] de [[1969]]) é um escritor, apresentador de televisão e [[Adestramento de cães|adestrador canino]] mexicano, radicado nos Estados Unidos.

Cesar, auto-didata em comportamento canino, inspirou-se nos exemplos do avô no trato com os animais, que sempre dizia: ''&quot;nunca trabalhe contra a Mãe Natureza&quot;''. Mais tarde, mudou-se para os Estados Unidos esperando se tornar o maior adestrador de cães do mundo. Trabalhando em um [[pet shop]], teve sua habilidade notada ao tratar dos cães mais difíceis e problemáticos, ao mesmo tempo em que ajudava os donos. Disso, focou-se em sua habilidade que chama de ''reabilitar cães'', ao fundar um centro específico.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.usatoday.com/life/television/news/2006-07-27-dog-whisperer_x.htm|titulo=Pack is back: A week of 'Whisperer'|acessodata=26 de julho de 2010|publicado=USA Today|lingua=inglês}}&lt;/ref&gt; Tornou-se famoso por comandar a série de tv [[Dog Whisperer]] (O Encantador de cães), que atingiu oitenta países na exibição da sexta temporada. Neste programa, expandiu seu ''slogan'': ''eu reabilito cães e treino pessoas''. Além de adestrador canino e apresentador, é escritor, cuja obra, homônima da série, é considerada ''[[best seller]]'' em diversos países.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://archive.is/20121130000112/http://www.pequenoscaes.com.br/materia_exclusiva/entrevista_cesar_millan.php|titulo=Cesar Millan, o encantador de cães|acessodata=26 de julho de 2010|publicado=Pequenos cães}}&lt;/ref&gt;

Em sua vida pessoal, casou-se com Ilusión Wilson Millan em 1994, com quem teve dois filhos, o mais velho nascido em 1995 e o mais novo em 2001.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.imdb.com/name/nm1559638/|titulo=Cesar Millan|acessodata=26 de julho de 2010|publicado=IMDB|lingua=inglês}}&lt;/ref&gt; Cesar tornou-se residente legal no país em 2000 e cidadão em 2009. No ano seguinte, o casal, junto há dezesseis anos, anunciou o divórcio.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.people.com/people/article/0,,20391564,00.html|titulo=Dog Whisperer Star Cesar Millan and Wife Split|acessodata=26 de julho de 2010|publicado=People|autor=Lee, Ken|lingua=inglês}}&lt;/ref&gt;

== Bibliografia e DVDs ==
Ao longo da carreira, publicou quatro livros e lançou dez DVDs:
;Livros:&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.imdb.com/name/nm1559638/bio|titulo=Cesar Millan|acessodata=26 de julho de 2010|publicado=IMDB|lingua=inglês}}&lt;/ref&gt;
* 2007 Cesar's Way: The Natural, Everyday Guide to Understanding and Correcting Common Dog Problems {{ISBN|978-0307337979}}
* 2007 Seja o líder: Use as maneiras de Cesar para transformar seu cão. . . e sua vida.
{{ISBN|978-0307381675}}
* 2008 Um membro da Família: Guia de Cesar Millan para uma vida de realização com o seu cão.
{{ISBN|978-0307408914}}
* 2009 Como Criar um Cachorro Perfeito: De filhote em diante.
{{ISBN|978-0307461292}}

;Dvd's{{carece de fontes}}
* 2006 O Encantador de Cães - 1ª Temporada (2004)
* 2007 O Encantador de Cães - 2ª Temporada (2005)
* 2008 O Encantador de Cães - 3ª Temporada (2006)
* 2010 O Encantador de Cães - 4ª Temporada (2007)

* ''People Training for Dogs''
* ''Becoming a Pack Leader''
* ''Your New Dog:  First Day and Beyond''
* ''Sit and Stay the Cesar Way''
* ''Common Canine Misbehaviors''
* ''Leader of the Pack''

{{Referências}}

{{esboço-biografia}}

{{DEFAULTSORT:Millan, Cesar}}

[[Categoria:Naturais de Culiacán]]
[[Categoria:Mexicano-americanos]]
[[Categoria:Cães]]
[[Categoria:Apresentadores de televisão dos Estados Unidos]]</text>
      <sha1>ca0ce3cq03yq0iqc7lv3k8zx58mh8f0</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>Cinotecnia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1493670</id>
    <revision>
      <id>29868978</id>
      <parentid>24637371</parentid>
      <timestamp>2012-04-27T11:45:31Z</timestamp>
      <contributor>
        <ip>177.114.203.14</ip>
      </contributor>
      <text xml:space="preserve" bytes="580">'''Cinotecnia''' designa a ciência responsável pelo estudo da anatomia, comportamento, psicologia, fisiologia, etc, dos cães.
Já {{PBPE3|Cinocultura|Canicultura}} é a criação de cães englobando métodos de criação, manejo sanitário, bem estar, adestramento, cuidados com a pelagem e instalações e equipamentos.
{{esboço-cão}}

[[Categoria:Zoologia]]
[[Categoria:Cães]]

&quot;Cinotecnia&quot; - área do conhecimento,de nível técnico e operacional, que envolve a atuação em meio a cinocultura e dedica-se aos protocolos funcionais relativos ao manejo e bem estar canino.</text>
      <sha1>o7n4qeav2dghzdf652str0pcvf945xf</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>A Inteligência dos Cães</title>
    <ns>0</ns>
    <id>3280595</id>
    <revision>
      <id>38114212</id>
      <parentid>38112528</parentid>
      <timestamp>2014-02-08T05:20:40Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Tzeva</username>
        <id>1069482</id>
      </contributor>
      <minor/>
      <comment>/* Posições */ Correção de link.</comment>
      <text xml:space="preserve" bytes="9902">{{Info/Livro
 | nome          = A Inteligência dos Cães
 | título_língua_pt =
 | título_eua    = The Intelligence of Dogs
 | autor         = [[Stanley Coren]]
 | imagem        = 
 | legenda       = 
 | tempo         = 
 | tradutor_br   = 
 | tradutor_pt   =
 | ilustrador    = 
 | artista_capa  = 
 | origem        = 
 | idioma        = 
 | série         = 
 | preco         = 
 | assunto       = 
 | genero        = psicologia veterinária
 | editora       = Bantam
 | editora_pt    = 
 | editora_br    = 
 | lançamento    = [[1 de março]] de [[1995]]
 | lançamento_pt = 
 | lançamento_br = 
 |vendas         = 
 | páginas_pt    = 
 | páginas_br    = 
 | páginas       = 288
 | isbn_pt       = 
 | isbn_br       = 
 | seguido_por   = 
}}

'''''A inteligência dos cães''''' ({{lang-en|''The Intelligence of Dogs''}}) é uma publicação de [[Stanley Coren]] a respeito da [[inteligência canina]] para o trabalho e para com a aceitação de comandos de obediência. Para a elaboração deste livro, Coren criou um questionário a ser respondido por juízes norte-americanos e canadenses especializados em provas de obediência. Na obra, 133 raças foram avaliadas e listadas em 79 posições por 208 juízes, entre os quais 199 responderam completamente as perguntas. Para o autor foi importante ainda ressaltar que o livro não trata da chamada inteligência instintiva destes animais.&lt;ref name=&quot;dogtimes&quot;&gt;{{citar web|url=http://www.dogtimes.com.br/inteligencia.htm|titulo=A Inteligência dos cães|acessodata=30 de maio de 2011|publicado=Dog Times}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.amazon.com/Intelligence-Dogs-Thoughts-Emotions-Companions/dp/0553374524|titulo=The Intelligence of Dogs|acessodata=30 de maio de 2011|publicado=Amazon|lingua=inglês}}&lt;/ref&gt;
{{TOC-limitado|4}}
{{limpar}}
==Graduações==
[[Imagem:Border Collie 600.jpg|thumb|200px|A [[border collie]] é considerada a raça mais inteligente de todas para a obediência e o trabalho.]] 

De acordo com Stanley, os critérios atingidos pelos caninos podem ser listados de 1 a 80:&lt;ref name=&quot;dogtimes&quot; /&gt;

*Nas '''graduações de 1 a 10''' lista-se os melhores cães de inteligência de trabalho. Após cinco tentativas, estes caninos já apresentam entendimento e não necessitam prática para repetirem comandos. Para 95% destes cães, não é preciso repetir uma ordem mais de uma vez. Sua velocidade entre o tempo de comando e o de execução também é considerada.

*Nas '''graduações de 11 a 26''' São listados excelentes cães de trabalho, cuja repetição de comandos é dada entre cinco e quinze vezes, respondendo, em 85% dos casos, ao primeiro comando, sem necessitar de repetição. A demora entre o comando e a resposta é ocasionalmente notada quando este apresenta-se um pouco mais complexo.

*Nas '''graduações de 27 a 39''' vê-se os cães de trabalho com inteligência acima da média. Estes caninos necessitam de até vinte repetições dos comandos para que os obedeçam, ainda que demonstrem entendimento prévio. Após treinados, em 70% dos casos não necessitam de repetição da ordem. Apresentam dificuldade em obedecer quando o dono se distancia e demoram um pouco mais para responder. 

*Nas '''graduações de 40 a 54''' encontra-se listados os cães de inteligência de trabalho e obediência intermediária, que precisam de até quarenta repetições para que aprendam um novo comando, demonstrando, após vinte repetições, um entendimento rústico da ordem dada. Em 50% dos casos, após treinados, respondem aos comandos sem necessidade de repetição. Todavia, a confiabilidade de execução depende do treinamento investido. Seu tempo de resposta é considerado lento.

*Nas '''graduações de 55 a 69''' são postos os cães cuja capacidade de obediência e de trabalho é classificada como razoável, necessitando de até oitenta repetições para que aprendam um comando. Mesmo após terem aprendido, a obediência aparenta ainda ser fraca, e em apenas 30% dos casos, conseguem responder a uma ordem sem necessidade de repetição. Caso o treinador ou dono se afaste, o tempo de resposta e a obediência diminuem consideravelmente.

*Nas '''graduações de 70 a 80''' são listadas as raças julgadas como detentoras do menor grau de inteligência de trabalho e obediência. Necessitam de até quarenta repetições para que demonstrem o mínimo de entendimento sobre o comando durante o treinamento e antes que consigam executar a ordem. É comum que precisem executar o mesmo movimento por mais de cem vezes antes que se tornem confiáveis. 

==Posições==
[[Imagem:AustrCattleDogRed wb.jpg|thumb|200px|De acordo com a pesquisa, o [[boiadeiro australiano]] ocupa a décima posição.]]
[[Imagem:AmericanCockerSpaniel wb.jpg|thumb|200px|Na vigésima colocação está o [[cocker spaniel americano]], duas posições atrás de seu [[cocker spaniel inglês|parente inglês]].]]
[[Imagem:Border Terrier.jpg|thumb|200px|O [[border terrier]] está empatado com o [[briard]] na trigésima posição.]]
[[Imagem:Diego 13 juin 026.JPG|thumb|200px|Em quadragésismo lugar o [[bedlington terrier]] está empatado com outros do [[Terrier|mesmo grupo]].]]
[[Imagem:Alaskanmalamute0b.jpg|thumb|200px|Em 50º lugar está o grande [[malamute-do-alasca]].]]
[[Imagem:Afghan Hound.jpg|thumb|200px|O [[afghan hound]] ocupa a última posição.]]
O resultado da pesquisa do autor junto aos juízes foi:&lt;ref name=&quot;dogtimes&quot; /&gt;

1º - [[Border Collie]]  &lt;br /&gt; 2º - [[Poodle]] &lt;br /&gt; 3º - [[Pastor Alemão]] &lt;br /&gt; 4º - [[Golden Retriever]] &lt;br /&gt; 5º - [[Dobermann]] &lt;br /&gt; 6º - [[Pastor de Shetland]] &lt;br /&gt; 7º - [[Retriever do Labrador|Labrador]] &lt;br /&gt; 8º - [[Papillon (cão)]] &lt;br /&gt; 9º - [[Rottweiler]] &lt;br /&gt; 10º - [[Australian Cattle Dog]] &lt;br /&gt; 11º - [[Welsh Corgi (Pembroke)]] &lt;br /&gt; 12º - [[Schnauzer Miniatura]] &lt;br /&gt; 13º - [[Springer Spaniel Inglês]] &lt;br /&gt; 14º - [[Pastor belga|Pastor Belga Tervuren]] &lt;br /&gt; 15º - [[Pastor belga|Pastor Belga Groenland]],  [[Schipperke]] &lt;br /&gt; 16º - [[Collie]], [[Keeshond]] &lt;br /&gt; 17º - [[Pointer Alemão de Pêlo Curto]] &lt;br /&gt; 18º - [[Cocker Spaniel Inglês]], [[Retriever|Flat-Coated Retriever]], [[Schnauzer Standard]] &lt;br /&gt; 19º - [[Brittany (cão)|Brittany]] &lt;br /&gt; 20º - [[Cocker Spaniel Americano]] &lt;br /&gt; 21º - [[Weimaraner]] &lt;br /&gt; 22º - [[Pastor-belga|Pastor Belga Malinois]], [[Boiadeiro de Berna|Bernese Mountain Dog]] &lt;br /&gt; 23º -[[Spitz Alemão]] &lt;br /&gt; 24º - [[Cão d'água irlandês]] &lt;br /&gt; 25º - [[Vizsla]] &lt;br /&gt; 26º - [[Welsh corgi cardigan]] &lt;br /&gt; 27º - [[Yorkshire Terrier]], [[Chesapeake Bay Retriever]], [[Puli]] &lt;br /&gt; 28º - [[Schnauzer Gigante]] &lt;br /&gt; 29º - [[Airedale Terrier]], [[Boieiro das Flandres]] &lt;br /&gt; 30º - [[Border Terrier]], [[Briard]] &lt;br /&gt; 31º - [[Welsh Springer Spaniel]] &lt;br /&gt; 32º - [[Manchester Terrier]] &lt;br /&gt; 33º - [[Samoieda]] &lt;br /&gt; 34º - [[Field Spaniel]], [[Terra Nova]], [[Terrier Australiano]], [[American Staffordshire Terrier]], [[Setter Gordon]], [[Bearded Collie]] &lt;br /&gt; 35º - [[Setter Irlandês]], [[Cairn Terrier]], [[Kerry Blue Terrier]] &lt;br /&gt; 36º - [[Elkhound]] &lt;br /&gt; 37º - [[Pinscher Miniatura]], [[Affenpinscher]], [[Silky Terrier]], [[Setter Inglês]], [[Pharaoh Hound]], [[Clumber Spaniel]] &lt;br /&gt; 38º - [[Norwich Terrier]] &lt;br /&gt; 39º - [[Dálmata]] &lt;br /&gt; 40º - [[Soft coated wheaten terrier]], [[Bedlington Terrier]], [[Fox Terrier|Fox Terrier Pêlo Liso]] &lt;br /&gt; 41º - [[Curly coated retriever]], [[Irish Wolfhound]] &lt;br /&gt; 42º - [[Kuvasz]], [[Pastor Australiano]] &lt;br /&gt; 43º - [[Pointer]], [[Saluki]], [[Spitz finlandês]] &lt;br /&gt; 44º - [[Cavalier King Charles Spaniel]], [[Braco alemão de pelo duro]], [[Coonhound preto e castanho]], [[Cão D'Água Americano]] &lt;br /&gt; 45º - [[Husky Siberiano]], [[Bichon Frisé]], [[King charles spaniel]] &lt;br /&gt; 46º - [[Tibetan Spaniel]], [[Foxhound inglês]], [[Otterhound]], [[American Foxhound]], [[Greyhound]], [[Griffon de aponte de pelo duro]] &lt;br /&gt; 47º - [[West Highland White Terrier]], [[Deerhound]] &lt;br /&gt; 48º - [[Boxer]], [[Dogue Alemão]] &lt;br /&gt; 49º - [[Dachshund]], [[Staffordshire Bull Terrier]] &lt;br /&gt; 50º - [[Malamute do Alasca]] &lt;br /&gt; 51º - [[Whippet]], [[Shar-Pei]], [[Fox Terrier|Fox Terrier Pêlo Duro]] &lt;br /&gt; 52º - [[Rhodesian Ridgeback]] &lt;br /&gt; 53º - [[Podengo ibicenco]], [[Welsh Terrier]], [[Terrier irlandês]] &lt;br /&gt; 54º - [[Boston Terrier]], [[Akita Inu]] &lt;br /&gt; 55º - [[Skye Terrier]] &lt;br /&gt; 56º - [[Norfolk Terrier]], [[Sealyham Terrier]] &lt;br /&gt; 57º - [[Pug]] &lt;br /&gt; 58º - [[Bulldog Francês]] &lt;br /&gt; 59º - [[Griffon de Bruxelas]], [[Maltês]] &lt;br /&gt; 60º - [[Galguinho italiano]] &lt;br /&gt; 61º - [[Cão de Crista Chinês]] &lt;br /&gt; 62º - [[Dandie Dinmont Terrier]], [[Pequeno basset griffon da Vendeia]], [[Terrier Tibetano]], [[Spaniel Japonês]], [[Lakeland terrier|Lakeland Terrier]] &lt;br /&gt; 63º - [[Old English Sheepdog]] &lt;br /&gt; 64º - [[Cão de Montanha dos Pirenéus|Cão dos Pirineus]] &lt;br /&gt; 65º - [[Cão de são bernardo|São Bernardo]], [[Scottish Terrier]] &lt;br /&gt; 66º - [[Bull Terrier]] &lt;br /&gt; 67º - [[Chihuahua (cão)]] &lt;br /&gt; 68º - [[Lhasa Apso]] &lt;br /&gt; 69º - [[Bullmastiff]] &lt;br /&gt; 70º - [[Shih Tzu]] &lt;br /&gt; 71º - [[Basset Hound]] &lt;br /&gt; 72º - [[Mastino Napoletano]], [[Beagle]] &lt;br /&gt; 73º - [[Pequinês]] &lt;br /&gt; 74º - [[Bloodhound]] &lt;br /&gt; 75º - [[Borzoi]] &lt;br /&gt; 76º - [[Chow Chow]] &lt;br /&gt; 77º - [[Bulldog]] &lt;br /&gt; 78º - [[Basenji]] &lt;br /&gt; 79º - [[Afghan Hound]]
{{referências}}

=={{Ver também}}==
*[[Anexo:Lista de raças de cães|Outras raças]]

== {{Ligações externas}} ==
{{Commons|List of dog breeds}}
* [http://www.fci.be/ FCI] - Fédération Cynologique Internationale
* [http://www.cpc.pt/index/index.php CPC] - Clube Português de Canicultura
* [http://www.cbkc.org/ CBKC] - Confederação Brasileira de Cinofilia

{{Portal3|Literatura|Zoologia}}

[[Categoria:Livros de 1994]]
[[Categoria:Cães]]</text>
      <sha1>6vbp817tyuxjhscghsin8olnos4uae5</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>Adestramento de cães</title>
    <ns>0</ns>
    <id>256726</id>
    <revision>
      <id>38385203</id>
      <parentid>38385199</parentid>
      <timestamp>2014-03-12T19:56:09Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Stuckkey</username>
        <id>781874</id>
      </contributor>
      <minor/>
      <comment>Foram [[WP:REV|revertidas]] as edições de [[Special:Contribs/Guilherme victor dos santos|Guilherme victor dos santos]] por adicionar [[WP:Spam|propaganda ou spam]] (usando [[WP:H|Huggle]])</comment>
      <text xml:space="preserve" bytes="2718">[[Imagem:PointerDogSketch3.png|thumb|250px|Figura mostrando um caçador e seu [[cão]] Pointer adestrado para [[caça]]r]]
'''Adestramento de cães''' é o treino dos mesmos para se obter o [[controle]] do seu [[comportamento]] e obediência.

O adestramento básico pode ser feito pelo próprio [[dono]], porém adestramentos mais elaborados devem ser realizados por profissionais da área.

Existem muitos tipos de adestramento, de acordo com o [[objetivo]]. Deste modo, o [[cão]] pode ser adestrado para [[caça]]r; pastorear rebanhos, proteger residências ou pessoas; ajudar os [[Policia]]is Militares; conduzir pessoas cegas ou como [[Cão-Guia de Cego]]; farejar [[droga]]s em [[aeroporto]]s ou outros locais; salvamento de pessoas afogadas, soterradas em escombros ou [[avalanche]]s; exibições em [[circo]]s, etc.

==Comandos básicos==
No adestramento básico, ensina-se ao cão alguns comandos necessários para uma obediência simples e inicial para quaisquer outros adestramentos, excetuando-se, segundo alguns adestradores o adestramento de faro, que em alguns casos e, dependendo da finalidade, não se utiliza o adestramento de obediência. Seguem abaixo os comandos básicos a serem ensinados ao cão:

'''Senta''': Comportamento natural do animal que estabelece controle e obediência &lt;br /&gt; '''Deita''': Deitar sob comando estabelece controle do cão e hierarquia da matilha, uma vez que o comportamento de deitar entre os cães significa submissão &lt;br /&gt; '''Aqui''': Comando utilizado para o animal se aproximar de seu proprietário ou condutor e se sentar&lt;br /&gt; '''Junto''': Comando dado para que o cão ande ao lado esquerdo do condutor, utilizado para conduzir o cão num passeio ou em qualquer outra situação em que se deseja o controle do animal &lt;br /&gt; '''Fica''': O cão fica no lugar onde foi deixado e na posição em que foi ordenado (sentado, deitado, etc), só saindo do comando após ser autorizado pelo proprietário através de outro comando.

==Adestramento prático==
Não existe melhor maneira de se adestrar um cão. Cada cão é um indivíduo e cada um responde a um método de adestramento de uma maneira. A utilização de  carinho e afago com o uso concomitante da guia e do enforcador é o método mais antigo e difundido para adestramento de cães, existem porém outros métodos mais novos, que utilizam de técnicas diferentes como petiscos, bolinhas, para adestrar animais.

=={{Ver também}}==
* [[Cão]]
* [[Cão-guia]]
* [[Cão-ouvinte]]
* [[Cão antitanque]]

== Ligações externas ==
* {{Link|pt-br|http://www.cursou.com.br/geral/curso-de-adestramento-de-caes/|Curso de Adestramento de Cães grátis}}

{{esboço-cão}}

[[Categoria:Cães]]

[[es:Adiestrador]]</text>
      <sha1>2jjzojkgz0jmfc3spie0l7xmlgv3jrl</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>Stanley Coren</title>
    <ns>0</ns>
    <id>3450434</id>
    <revision>
      <id>34739556</id>
      <parentid>27876237</parentid>
      <timestamp>2013-03-25T22:11:13Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>KLBot2</username>
        <id>856763</id>
      </contributor>
      <minor/>
      <comment>Bot: A migrar 2 interwikis, agora providenciados por [[Wikipedia:Wikidata|Wikidata]] em [[:d:Q5612041]]</comment>
      <text xml:space="preserve" bytes="3481">{{Info/Biografia
 |float                  = right
 |largura                = 25em
 |nome                   = Stanley Coren
 |imagem                 = Stanley Coren.jpg
 |legenda                = Stanley coren
 |data_nascimento        = [[1942]]
 |local_nascimento       = [[Filadélfia]], [[Pensilvânia]]
 |data_morte             = 
 |local_morte            = 
 |nacionalidade          = {{USAb}} [[Estados Unidos|estadunidense]]
 |ocupação               = 
 |website            = 
 |código-IMDB            = nm1559638
}}
'''Stanley Coren''' ([[Filadélfia]], [[1942]]) é um escritor, [[Psicologia|professor doutor de psicologia]] e um pesquisador neuropsicólogo estadunidense.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.abc.net.au/animals/human_stars.htm#coren|titulo=Stanley Coren|acessodata=6 de dezembro de 2011|publicado=Australian Broadcasting Corporation|lingua=inglês}}&lt;/ref&gt; Stanley é o autor do conhecido livro ''[[A Inteligência dos Cães]]'', traduzido em 26 idiomas.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.dogtimes.com.br/inteligencia.htm|titulo=A Inteligência dos cães|acessodata=30 de maio de 2011|publicado=Dog Times}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.amazon.com/Intelligence-Dogs-Thoughts-Emotions-Companions/dp/0553374524|titulo=The Intelligence of Dogs|acessodata=30 de maio de 2011|publicado=Amazon|lingua=inglês}}&lt;/ref&gt; O norte-americano, graças a seu trabalho em comportamento canino, foi incluído como membro em associações como ''American Psychological Association''&lt;ref&gt;American Psychological Association: &quot;Directory of the American Psychological Association&quot; APA Press, Washington, D.C. 1997 (em inglês)&lt;/ref&gt; e ''Association for Psychological Science'',&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.psychologicalscience.org/fellows/fellows.cfm|titulo=List of APS Fellows|acessodata=6 de dezembro de 2012|publicado=Association for Psychological Science|lingua=inglês}}&lt;/ref&gt; além de ter recebido prêmios como ''Canadian Psychiatric Association Research Award'' e ''Robert E. Knox Master Teacher Award'',&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.library.ubc.ca/edlib/k-12/awardwinningbooks.html|titulo=Award Winning Books in the Education Library|acessodata=6 de dezembro de 2011|publicado=UBC|lingua=inglês}}&lt;/ref&gt; e ser entrevistado em programas de tv nacionais como os de [[Oprah]] e [[Larry King]] nos Estados Unidos.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.vanmag.com/News_and_Features/QA_Stanley_Coren|titulo=UBC Psychologist and dog expert Stanley Coren talks about his new book, puppy and why people love dogs|acessodata=6 de dezembro de 2011|publicado=Vancouver Magazine|lingua=inglês}}&lt;/ref&gt;

{{quote2|A ciência talvez nunca compreenda a extensão completa do que os cães sabem sobre linguagem, resolução de problemas, passado, futuro, Deus, tempo ou filosofia. No fim das contas, devemos nos contentar com o fato deles saberem o suficiente para serem cães, o que é tudo o que precisamos deles|Stanley Coren, em seu site oficial}}

=={{Ver também}}==
*[[Cesar Millan]]
*[[Bruce Fogle]]
*[[Anexo:Lista de raças de cães|Raças caninas]]

{{Referências}}

=={{Ligações externas}}==
*{{link|en|2=http://www.stanleycoren.com/|3=Site oficial de Stanley Coren}}
*{{link|en|2=http://www.psych.ualberta.ca/~gcpws/Coren/Biography/Coren_bio1.html|3=Biografia no site da Universidade Britânica de Columbia}}

{{esboço-biografia}}

{{DEFAULTSORT:Coren, Stanley}}

[[Categoria:Cães]]
[[Categoria:Escritores dos Estados Unidos]]
[[Categoria:Psicólogos dos Estados Unidos]]</text>
      <sha1>9yf92cxshx0xs9pcvkyd1cdlbzdnbs0</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>Cão-guia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>996722</id>
    <revision>
      <id>36410654</id>
      <parentid>36410640</parentid>
      <timestamp>2013-07-15T19:52:28Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Stuckkey</username>
        <id>781874</id>
      </contributor>
      <minor/>
      <comment>[[WP:REV|Revertidas]] edições por [[Special:Contribs/177.82.205.205|177.82.205.205]] para a última versão por [[Special:Contribs/Yanguas|Yanguas]] (usando [[WP:H|Huggle]])</comment>
      <text xml:space="preserve" bytes="1167">[[Imagem:Caoguia2006.jpg|thumb|300px|Um cego é conduzido por seu cão-guia num centro comercial de [[Brasília]].]]

Um '''[[cão]]-guia''' é tipo de [[cão de assistência]]. É um animal [[Adestramento de cães|adestrado]] para guiar [[cegueira|pessoas cegas]] ou com deficiência visual grave, ou auxiliá-los nas tarefas caseiras.

Durante a condução dos deficientes visuais o cão deve ter a capacidade de discernir eventuais perigos devidos a obstáculos suspensos, o que requer cães de inteligência bastante elevada e treinamento avançado.

Embora os cães possam ser treinados para desviar vários obstáculos, eles não são capazes de distinguir cores como [[verde]] e [[vermelho]], não podendo interpretar um [[semáforo]]. Eles são treinados para observarem o fluxo da área a ser percorrida e daí sim realizar a ação desejada com segurança.

== Ver também ==
* [[Cão]]
* [[Adestramento de cães]]
* [[Cão-ouvinte]]
[http://revistaepoca.globo.com/Sociedade/noticia/2013/03/especial-caes-guia.html Reportagem especial de ÉPOCA sobre cães-guia no mundo

{{esboço-cão}}

{{DEFAULTSORT:Cao Guia}}
[[Categoria:Cães]]
[[Categoria:Cegueira]]</text>
      <sha1>7kc4imnc3fxs4r0poj1h2y5mwkmlzgl</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>Cão-ouvinte</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1365902</id>
    <revision>
      <id>35079250</id>
      <parentid>33070401</parentid>
      <timestamp>2013-03-29T02:53:11Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>KLBot2</username>
        <id>856763</id>
      </contributor>
      <minor/>
      <comment>Bot: A migrar 9 interwikis, agora providenciados por [[Wikipedia:Wikidata|Wikidata]] em [[:d:Q38877]]</comment>
      <text xml:space="preserve" bytes="2965">'''Cão-ouvinte''' é um tipo específico de [[cão]], para assistência, especificamente seleccionado e treinado para ajudar os [[surdez|surdos]], ou deficientes auditivos, alertando o seu manipulador de sons importantes, tais como [[campainha]]s, [[alarme]]s de [[incêndio]], toque de [[telefone]]s, ou alarme de [[relógio]]. Eles também podem trabalhar fora de casa, alertando para sons tais como [[sirene]]s, empilhadores, aproximação de pessoas por trás do surdo, e o chamamento do nome do manipulador.

== Formação ==
Os cães que podem tornar-se ''cão-ouvinte'' são testados quanto a bom temperamento, boa reactividade e vontade de trabalhar. Após a aprovação inicial e rastreio, eles são treinados em obediência básica e expostos a coisas que irão enfrentar em público, como elevadores, carrinhos de compras, e diferentes tipos de pessoas. Somente após esse período de socialização eles são treinados em alerta sonoro.

''Cães-ouvinte'' podem ser treinados profissionalmente em menos de três meses, embora muitos sejam treinados para mais perto de um ano. Geralmente, a formação envolve treinar o cachorro para reconhecer um determinado som e, em seguida, fisicamente alerta, conduzir o seu manipulador à fonte. Eles também podem ser ensinados conduzir o manipulador afastando-se de um som, como no caso de um alarme de incêndio. Enquanto muitos ''cães-ouvinte'' são treinados profissionalmente, há um número crescente de surdos que se comprometem a formar os seus próprios cães.

== Acessibilidade ==
Nos [[Estados Unidos]], a legislação permite ''cães-ouvinte'', juntamente com cães-guia e cães de serviço, o acesso a qualquer pessoa do público em geral é permitido. Algumas leis estaduais também fornecem acesso, protecção ou directrizes adicionais, tais como multas ou sanções penais para quem interferir ou negar o acesso a um ''cão-ouvinte''.

No [[Reino Unido]], este tipo de cães também é usual.

Em Portugal este tipo de cães começou a ser usado em Abril de 2008, sendo a cadela, de nome Lana, entregue a um casal de surdos profundos, residentes no [[Porto]].&lt;ref&gt;[http://ww1.rtp.pt/noticias/index.php?headline=98&amp;visual=25&amp;article=341223&amp;tema=37 Vídeo]&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[http://diario.iol.pt/sociedade/surdos-cao-caes-animas-porto/941988-4071.html Notícia]&lt;/ref&gt;

== {{Ver também}} ==
* [[Adestramento de cães]]
* [[Cão]]

{{Referências}}

== {{Ligações externas}} ==
* {{Link|en|2=http://www.adionline.org/MemberDirectory/Accred.Service.Hearing100406.htm |3=Assistance Dogs International; List of Service and Hearing dog providers}}
* {{Link|en|2=http://www.usdoj.gov/crt/ada/animal.htm |3=Information about Service Animals in the United States}}
* {{Link||2=http://www.dogtimes.com.br/surdos.htm |3=Veja mais sobre o assunto}}
* {{Link||2=http://d91601.tinf28.tuganet.info/artigo.asp?idartigo=1064 |3=Info}}

{{Surdos}}

{{DEFAULTSORT:Cao Ouvinte}}
[[Categoria:Surdez]]
[[Categoria:Cães]]</text>
      <sha1>h8spts5fqolifn6khfyol1n35iwq7c1</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>Cão de assistência</title>
    <ns>0</ns>
    <id>2120498</id>
    <revision>
      <id>35079346</id>
      <parentid>33070759</parentid>
      <timestamp>2013-03-29T02:54:26Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>KLBot2</username>
        <id>856763</id>
      </contributor>
      <minor/>
      <comment>Bot: A migrar 11 interwikis, agora providenciados por [[Wikipedia:Wikidata|Wikidata]] em [[:d:Q38629]]</comment>
      <text xml:space="preserve" bytes="758">Um '''Cão de Assistência''' é um [[cão]] educado individualmente a fim de realizar tarefas que aumentem a autonomia e a funcionalidade de pessoas com [[deficiência]].&lt;ref&gt;{{Link||2=http://www.animaspt.org/index.php?option=com_content&amp;task=blogcategory&amp;id=14&amp;Itemid=26 |3=Animas}}&lt;/ref&gt; Existem vários tipos de cão de assistência:

* [[Cão-guia]]: de ajuda a pessoas com [[deficiência visual]];
* [[Cão ouvinte]], ou cão para surdos: indica as fontes sonoras, para [[pessoa surda|pessoas surdas]];
* [[Cão de alerta]]: avisa pessoas, por exemplo com [[epilepsia]], da eminência de um ataque;
* [[Cão de serviço]]: ajuda pessoas com deficiências motoras.

{{Referências}}

{{esboço-cão}}

{{DEFAULTSORT:Cao Assistencia}}
[[Categoria:Cães]]</text>
      <sha1>f1k1ywrrdf60jz05oscf4bcdrzm5vho</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>Carne de cachorro</title>
    <ns>0</ns>
    <id>2525361</id>
    <revision>
      <id>37597084</id>
      <parentid>35992198</parentid>
      <timestamp>2013-12-10T12:10:42Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Onjacktallcuca</username>
        <id>502717</id>
      </contributor>
      <minor/>
      <comment>adicionou [[Categoria:Alimentos de origem animal]] usando [[Wikipédia:Scripts/HotCat|HotCat]]</comment>
      <text xml:space="preserve" bytes="4271">[[Ficheiro:DogMeat-Hanoi1.jpg|thumb|140px|Cachorros assados. [[Hanói]], Vietnã.]]

'''Carne de cachorro''' é um [[alimento]] consumido principalmente na [[Ásia Oriental]] ([[e.g.]] [[República Popular da China]], [[Coreia]] e [[Vietnã]]) e alguns [[país]]es da [[África]] (e.g. [[Nigéria]]). Seu consumo resulta da tradição cultural, escassez ou racionamento de outras fontes de [[carne]] ou da crença nos benefícios medicinais atribuídos à várias partes do cachorro.&lt;ref&gt;{{citar web || url= http://news.bbc.co.uk/2/hi/africa/6419041.stm || titulo =
Dogs' dinners prove popular in Nigeria
 || acessodata= [[27 de dezembro]] de [[2009]] || autor=MURRAY, Senan ||data= [[6 de março]] de [[2007]] }}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Citation
|url=http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,884181,00.html
|title=Dachshunds Are Tenderer
|date=[[25 de novembro]] de [[1940]]
|publisher=Time Magazine
|accessdate=[[27 de dezembro]] de [[2009]]}}&lt;/ref&gt; Nos países em que é consumida, a carne canina é considerada uma iguaria preparada para ocasiões especiais e festivas.&lt;ref name=GG&gt;GREGORY, Neville G.; GRANDIN, Temple. Animal welfare and meat production. CABI, 2007. p. 165. {{ISBN|1845932153}}&lt;/ref&gt;

Na Nigéria, por exemplo, os animais consumidos provém da caça de cães selvagens ou do sacrifício de animais velhos ou doentes. Já nas [[Filipinas]], onde o alimento é aceito como parte do direito cultural e religioso, os cães são criados na [[área rural]] especificamente para o consumo humano.&lt;ref name=GG/&gt;

Os críticos ao consumo desta carne defendem que os cachorros são inerentemente emocionais e amigáveis à humanidade, ou que os métodos de abate são excessivamente cruéis.&lt;ref&gt;{{Citar web
| url = http://www.animalfreedom.org/english/column/dogmeattrade.html
| título =  Comments on action 'Stop the dog-meat trade in Korea'
| acessodata = [[27 de dezembro]] de [[2009]]
| publicado = AnimalFreedom.org
}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Citar web
| url = http://www.friendsofdogs.net/KAPSoppose.html
| título = Sunnan's speech at the HK conference
| acessodata = [[27 de dezembro]] de [[2009]]
| autor = KUM, Sunnan
| publicado = Friends of Dogs, Korean Animal Protection Society
}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Citar web
| url = http://www.koreananimals.or.kr/zboard_en/view.php?id=sub_notice&amp;page=1&amp;sn1=&amp;divpage=1&amp;sn=off&amp;ss=on&amp;sc=on&amp;select_arrange=headnum&amp;desc=asc&amp;no=2
| título = Withdraw The “Hygienic Control of Dog Meat”
| acessodata = [[27 de dezembro]] de [[2009]]
| ano = 2005
| mes = Março
| publicado = Korean Animal Protection Society
}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Citar web
| url = http://www.dogbiz.com/dont-eat-dog-meat.htm
| título = Koreans At Their Worst - Killing &amp; Eating Dogs and Cats
| acessodata = [[27 de dezembro]] de [[2009]]
| publicado = dogbiz.com
}}&lt;/ref&gt;
Por outro lado, este juízo também é visto como [[imperialismo cultural]] e [[intolerância]].&lt;ref&gt;{{Citar web
| url = http://www.slate.com/id/2060840/
| título = Wok The Dog -- What's wrong with eating man's best friend?
| acessodata = [[27 de dezembro]] de [[2009]]
| autor = SALETAN, William
|data= [[16 de janeiro]] de [[2002]]
| publicado = slate.com}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Citar web
|url=http://web.archive.org/web/20070811115017/http://www.sunysb.edu/writrhet/philosophy/handbook/essaycontest/2004essaywinners/2004+Ahmet+Zihni.htm
|título=Dog Meat Dilemma
|autor= ZIHNI, Ahmed
|publicado=sunysb.edu
|ano=2004
|acessodata=[[27 de dezembro]] de [[2009]]}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Citar web
|url=http://www.prospect.org/cs/articles?article=the_politics_of_dog
|título=The Politics of Dog - When globalization and culinary practice clash
|autor= FEFFER, John
|data=2 de junho de 2002
|acessodata=[[27 de dezembro]] de [[2009]]}}&lt;/ref&gt;

{{Referências}}

== {{Bibliografia}} ==
&lt;div class=&quot;references-small&quot;&gt;
* SIMOONS, Frederick J. Food in China: a cultural and historical inquiry. CRC Press, 1991. {{ISBN|084938804X}}
&lt;/div&gt;

== {{Ligações externas}} ==
{{Commons|Dog meat}}
* {{Link||2=http://books.google.com.br/books?id=BucDAAAAMBAJ&amp;pg=PA21&amp;dq=%22Dog+meat%22&amp;lr=&amp;as_brr=3&amp;cd=65#v=onepage&amp;q=%22Dog%20meat%22&amp;f=false |3=Mother Jones Magazine - Why We eat Dogs}}

{{esboço-culinária}}
{{Carne}}

{{DEFAULTSORT:Carne Cachorro}}
[[Categoria:Carnes]]
[[Categoria:Cães]]
[[Categoria:Alimentos de origem animal]]</text>
      <sha1>lugy15qq4hewswuj5jrzqul4xwo1mgw</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>Luta de cães</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1840293</id>
    <revision>
      <id>36708656</id>
      <parentid>34976576</parentid>
      <timestamp>2013-08-19T16:12:28Z</timestamp>
      <contributor>
        <ip>178.223.19.150</ip>
      </contributor>
      <comment>Tosa</comment>
      <text xml:space="preserve" bytes="798">'''Luta de cães''' é uma [[luta]] entre [[Cão|cães]] especialmente criados e treinados para o efeito. É um [[desporto sangrento]] tido como [[entretenimento]], gerador de lucros ilícitos e praticado à margem da lei, onde é suportado por outras ilegalidades.
[[image: Janev Boss.jpg |thumb|right|250 px|[[Tosa Inu]], Japan]]
== {{Ligações externas}} ==
* {{Link||2=http://www.lpda.pt/01campanhas/lutas.htm |3=Liga Portuguesa dos Direitos do Animal |4=Apostas-lutas entre cães}}
* {{Link||2=http://diario.iol.pt/sociedade/seguranca-caes-combates-lutas-lutas-de-caes/789560-4071.html |3=Cães: combates para elites |4=Notícia IOL Diário (2007)}}

{{esboço-direitosanimais}}
{{Portal3|Desporto}}

{{DEFAULTSORT:Luta Caes}}
[[Categoria:Desportos sangrentos|Luta Cães]]
[[Categoria:Cães]]</text>
      <sha1>rb14gjxflqesb6mu4ogmkunyzor8488</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>Abuwtiyuw</title>
    <ns>0</ns>
    <id>3862921</id>
    <revision>
      <id>36671059</id>
      <parentid>36670909</parentid>
      <timestamp>2013-08-14T22:04:50Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Berganus</username>
        <id>325780</id>
      </contributor>
      <text xml:space="preserve" bytes="14863">{{Em tradução|:en:Abuwtiyuw|língua=inglesa|data=dezembro de 2012}}

{{Hiero|Abuwtiyuw|&lt;hiero&gt;D36-D58-G43-G4&lt;/hiero&gt;&lt;br /&gt; 
Abuwtiyuw&lt;br /&gt;
Nome do cão de acordo com Reisner,&lt;br /&gt;
''transcrição de acordo com a [[lista de Gardiner]]''}}

O [[cão]] [[Antigo Egito|egípcio]] '''Abuwtiyuw''',{{sfn|Reisner|1936|p=96}} (IPA: ʔ-bwit-ʔew) também transcrito como '''Abutiu''' (morreu antes de 2280 aC),{{sfn|Martin|1997|p=104}} foi um dos primeiros animais domésticos documentados cujo nome é conhecido. Acredita-se ter sido um [[cão de guarda]] real que viveu na [[Sexta Dinastia]] (2345-2181 aC), e recebeu um enterro cerimonial elaborado na [[Necrópole de Gizé]] a mando de um [[faraó]] cujo nome é desconhecido.

Uma pedra inscrita listando os presentes doados pelo faraó para o funeral de Abuwtiyuw foi descoberta pelo [[egiptólogo]] [[George Andrew Reisner|George A. Reisner]] em outubro de [[1935]]. Foi aparentemente parte do [[spolia|material spolia]] incorporada na estrutura de uma [[mastaba]] da Sexta Dinastia (era-túmulo faraônico), após a demolição da capela funerária pertencente ao proprietário de Abuwtiyuw, onde a pedra provavelmente tinha sido originalmente instalada. A tabuleta de [[calcário]] branco mede 54,2 × 28,2 × 23,2 [[centímetro]]s (21,3 × 11,1 × 9,1 in). A inscrição é composta de dez fileiras verticais de [[hieróglifo]]s, separadas por linhas verticais.

O Abuwtiyuw parece ter sido um [[cão de caça]] de construção leve semelhante a um [[galgo inglês]], com orelhas eretas e uma cauda encaracolada. O túmulo em que sua tabuleta foi descoberta está no [[Campo de Gizé do Oeste#Cemitério G2100|Cemitério G 2100]] no Campo de Gizé do Oeste, perto do lado ocidental da [[Grande Pirâmide de Gizé]] (Pirâmide de [[Quéops]]).

== Antecedentes ==
[[Ficheiro:Egyptian - Standing Anubis - Walters 54552 - Three Quarter.jpg|thumb|right|upright|110px|Estátua de [[Anúbis]]]]
Segundo documentos de [[Heródoto]], na [[antiga Pérsia]] os cães foram animais protegidos,{{sfn|Cavendish|2010|p=138}} mantidos com muito amor durante suas vidas.{{sfn|Hastings|2001|p=512}} De acordo com os gregos antigos&lt;!-- Difícil acreditar que todos diziam isso, provavelmente é melhor citar nomes ou dizer &quot;alguns escritores gregos antigos&quot; --&gt;, os cães no Egito antigo foram tratados com o mesmo respeito que eles foram na Pérsia, e eram normalmente [[múmia|mumificados]] depois da morte, antes de serem enterrados em túmulos de familiares.{{sfn|Hastings|2001|p=512}}{{sfn|Teeter|2011|p=8}}{{sfn|Hinkler|2006|p=33}} Os antigos egípcios e outros do Oriente Médio acreditavam que os cães eram seres espirituais, semelhantes aos seres humanos, e eles foram &quot;muitas vezes associados a divindades específicas e aos poderes que eles exercem&quot;.{{sfn|Morey|2010|p=182}} Um número de cemitérios da dinástia real contém os túmulos de cães, junto com as mulheres e os funcionários da casa real.{{sfn|Spence 2008|p=23}} O cemitério [[Ascalão]] no [[Distrito Sul (Israel)|Distrito Sul]] de [[Israel]] é, talvez, o cemitério de cachorro mais bem documentado do mundo antigo, mas múmias de cães foram desenterradas em massa em locais de todo Egito incluindo [[Ilha Rhoda|Rhoda]], no Alto Egito,{{Sfn|Gardner Wilkinson|1837|p=33}} [[Tebas (Egito)|Tebas]], [[Abidos (Egito)|Abidos]], e perto de [[Maghagha]].{{sfn|Morey|2010|p=182}}

Os antigos egípcios mumificavam muitas espécies de animais, [[gato]]s, [[gazela]]s, [[crocodilo]]s, [[babuíno]]s e pássaros.{{sfn|Velde|Dijk|1997|p=56}}{{sfn|Detweiler|2004|p=170}}{{sfn|Lucas|2003|p=349}} Tipicamente, muitas espécies de animais foram consumidos como carne após a morte, mas é altamente improvável que os cães teriam sido também consumidos.{{sfn|Ikram|2005|p=24}} [[Radiografia]]s de cães exumados no mundo antigo revelaram que o processo de mumificação envolvia o embalamento dos ossos embalsamados juntamente com ataduras e a colocação dentro de uma estátua de madeira de [[Anúbis]], a [[Panteão egípcio|divindade]] [[Cinocéfalo|com cabeça de chacal]] associado a mumificação e a [[Vida após a morte#Egito Antigo|vida após a morte]] na [[antiga religião egípcia]].{{sfn|Ikram|2005|p=24}}


== Descoberta ==
A única fonte conhecida onde Abuwtiyuw é mencionado é uma inscrição em uma tábua de pedra preovavelmente originária da capela funerária do proprietário do cão.{{sfn|Reisner|1936|pp=97–98}} Foi aparentemente parte do [[spolia|material spolia]] usado para construção de um outro túmulo em 2280 a.C., uma [[mastaba]] da Sexta Dinastia (era-túmulo faraônico), após a demolição da capela funerária original.{{sfn|Reisner|1936|p=96}}{{sfn|Martin|1997|p=104}} Ela 
foi descoberta em 12 de outubro de 1935 pelo [[egiptólogo]] [[George Andrew Reisner|George A. Reisner]] duante uma expedição conjunta da [[Universidade de Harvard]]-[[Museu de Belas Artes de Boston]], e removida do local quatro dias depois.{{sfn|Hayes|1990|p=65}}{{Sfn|Zahradnik|2009|p=207}}{{sfn|G2188 Y}}{{sfn|G2188}}

A descoberta foi registrada pelo fotógrafo titular da expedição, Mohammedani Ibrahim, que tirou mais de 9.321 placas fotográficas de tamanho grande da expedição de Reisners.{{sfn|Photos: Abutiu}}{{sfn|Ragovin|2007}} A tábua encontra-se atualmente no [[Museu Egípcio (Cairo)|Museu Egípcio]] do Cairo (número de inventário: JE&amp;nbsp;67573).&lt;ref&gt;{{citar web|url=https://docs.google.com/viewer?a=v&amp;q=cache:m_hTK3wYffAJ:www.telesangels.com.au/forum/request.php%3F46+&amp;hl=en&amp;gl=uk&amp;pid=bl&amp;srcid=ADGEESgKJPMLM9VM2xR8X1KO8dnz3IXZSQR23sQAnGMH79uezyxhFoLD_AHYi1bki_cUXhf05JddkinF9zDQhCH5v2aS6WwMJUk-pCvGzd9xNDh8l2sHeQ8txUnBHAraoGKpyU9CpaWF&amp;sig=AHIEtbQtnBqt7mrN3PxP1-sAiRsujqwX9g|titulo=Ancient History Basics|publicado=Telemachus Ancient History Mentor Program; Department of Ancient History; Faculty of Arts; [[Universidade Macquarie]]|accessdate=14 de agosto de 2013}}&lt;/ref&gt;

Nem o túmulo nem a múmia do cão foram encontradas.{{sfn|Reisner|1936|pp=96–97}} O túmulo no qual a tábua foi encontrada localiza-se no [[Campo de Gizé do Oeste#Cemitério G2100|Cemitério G 2100]] no Campo de Gizé do Oeste, perto do lado ocidental da [[Grande Pirâmide de Gizé]] (Pirâmide de [[Quéops]]).{{Sfn|Miller|2012|p=154}}{{Sfn|Leach|1961|p=283}} A tabuleta de calcário branco mede 54,2 × 28,2 × 23,2 [[centímetro]]s (21,3 × 11,1 × 9,1 in) e a inscrição é composta de dez fileiras verticais de [[hieróglifo]]s, separadas por linhas verticais. Parte de uma coleira pode ser vista no canto superior direito, sugerindo que a tabuleta originalmente exibia uma imagem de Abuwtiyuw com o seu dono.{{sfn|Reisner|1936|pp=96–97}}

O texto da inscrição, traduzido por Reisner, descreve os presentes doados pelo faraó para o funeral de Abuwtiyuw:

{{quote|O cão que foi guarda de Sua Vajestade, Abuwtiyuw é seu nome. Sua Majestade ordenou que ele fosse enterrado (ceremonialmente), que lhe seja dado um [[caixão]] do tesouro real, [[linho]] fino em grande quantidade, (e) [[incenso]]. Sau Majestade (também) deu um ungimento de perfume, e (ordenou) que um túmulo fosse construído para ele (Abuwtiyuw) pela equipe de pedreiros. Sua Majestade fez isso para ele a fim de que ele (o cão) pode ser Homenageado (antes do grande deus, Anubis).{{sfn|Reisner|1936|p=97}}}}
&lt;!--
==Interpretation==
[[File:Tesem.jpg|thumb|left|upright|Image of a [[Tesem]] dog from the grave of [[Intef II]], c. 2065 BC]]
Although it was common to bury dogs in ancient Egypt, the funeral of Abuwtiyuw was unusually elaborate, an honour normally reserved for upper-class humans.{{sfn|Reisner|1936|p=96}} The pharaoh's gifts suggest that the corpse was mummified, as was commonly done with humans at the time, in the belief that the ''[[Ka (Egyptian soul)#Ka (vital spark)|Ka]]'' of the dead would enter into its afterlife through the ceremonial burial.{{sfn|Reisner|1936|p=99}} 

Although no images of Abuwtiyuw have been found, the text characterizes him as ''{{Unicode|Ṯsm}}'' ([[Tesem]]), a lightly built hunting dog similar to a [[greyhound]], with erect ears and a curly tail. The Tesem dog features in [[Prehistoric Egypt|predynastic]] depictions, making it one of the oldest known breeds of dog, and images of it are common throughout Ancient Egyptian history.{{sfn|Reisner|1936|p=99}} According to Reisner, the name &quot;Abuwtiyuw&quot; is not fully translatable, but he surmised that ''{{Unicode|bw}}'' ''(&quot;bu&quot;)'' is an [[Onomatopoesis|onomatopoeic]] representation of a dog's bark, as this component often is found in Ancient Egyptian dog names.{{sfn|Reisner|1936|p=99}} Edward C. Martin Jr. claims that the name, or its variant transliteration of ''Abutiu'', means &quot;With Pointed Ears&quot;, which would fit the description of the Tesem.{{sfn|Martin|1997|p=104}}{{-}}
--&gt;
== Referências ==
{{reflist|2}}

== Bibliografia ==
* {{citar livro|sobrenome=Cavendish|nome=|título=Ancient Egypt and the Near East: An Illustrated History|url=http://books.google.com/books?id=jZ5i39-xxpMC&amp;pg=PA170|local=Nova Iorque|editora=Marshall Cavendish|ano=2010|isbn=9780761479345|ref=harv}}
* {{citar livro|sobrenome=Detweiler|nome=Laurie|título=Old Testament and Ancient Egypt Teacher's Manual|local=|editora=Veritas Press|ano=2004|páginas=|isbn=9781932168280|ref=harv}}
*{{cite web |ref={{harvid|G2188 Y}}|url=http://www.gizapyramids.org/media/full/ED/ED35_10_146.jpg
 |work=Giza Diary, 1935 |title=G 2188 Y |date=13 October 1935
 |accessdate=14 October 2012}}
*{{cite web |ref={{harvid|G2188}}|url=http://www.gizapyramids.org/media/full/ED/ED35_10_148.jpg
 |work=Giza Diary, 1935 |title=G 2188 |date=17 October 1935
 |accessdate=14 October 2012}}
*{{cite book|last=Gardner Wilkinson|first=Sir John |authorlink=John Gardner Wilkinson |title=Manners and Customs of the Ancient Egyptians|url=http://books.google.com/books?id=CVkEAAAAQAAJ&amp;pg=PA33|year=1837|ref=harv}}
*{{cite book|last=Hastings|first=James|title=Encyclopaedia of Religion and Ethics: Algonquins-Art|url=http://books.google.com/books?id=NyzDrkPG2nIC&amp;pg=PA512|date=October 2001|publisher=Elibron.com|isbn=978-1-4021-9433-7|ref=harv}}
*{{cite book|last1=Hayes|first1=William Christopher|title=The Scepter of Egypt: From the Earliest Times to the End of the Middle Kingdom|url=http://books.google.com/books?id=S-4dESBIhrcC&amp;pg=PA65|year=1990|publisher=[[Metropolitan Museum of Art]]|isbn=978-0-87099-190-5|ref=harv}}
*{{cite book|author=Hinkler |title=Discover Ancient Egypt|url=http://books.google.com/books?id=vT_O0VvFWK0C&amp;pg=PA33|date=1 February 2006|publisher=Hinkler Books, Penton Overseas, Inc|isbn=978-1-74157-524-8|ref=harv}}
*{{cite book|last=Ikram|first=Salima|authorlink=Salima Ikram|title=Divine Creatures: Animal Mummies In Ancient Egypt|url=http://books.google.com/books?id=zz5oNwmdaTcC&amp;pg=PA24|year=2005|publisher=American Univ in Cairo Press|isbn=978-977-424-858-0|ref=harv}}
*{{cite book|last=Leach|first=Maria|title=God Had A Dog: Folklore of the Dog|url=http://books.google.com/books?id=XpkiAAAAMAAJ|year=1961|publisher=[[Rutgers University Press]]|page=283|ref=harv}}
*{{cite book|last=Lucas|first=A.|title=Ancient Egyptian Materials and Industries|url=http://books.google.com/books?id=GugkliLHDMoC&amp;pg=PA349|date=1 April 2003|publisher=Kessinger Publishing|isbn=978-0-7661-5141-3|ref=harv}}
*{{cite book|last=Martin|first=Edward C., Jr.|title=Dr. Johnson's Apple Orchard: The Story of America's First Pet Cemetery|url=http://books.google.com/books?id=g_vXAAAAMAAJ|year=1997|publisher=Hartsdale Canine Cemetery|isbn=978-0-9659266-0-7|ref=harv}}
*{{cite book|last=Miller|first=Steven|title=Dogs in Australian Art|url=http://books.google.com/books?id=3TcW9VWgrW0C&amp;pg=PA154|date=17 February 2012|publisher=[[Wakefield Press]]|isbn=978-1-74305-017-0|ref=harv}}
*{{cite book|last=Morey|first=Darcy F.|title=Dogs: Domestication and the Development of a Social Bond|url=http://books.google.com/books?id=HliAW7Jr9gMC&amp;pg=PA182|date=12 April 2010|publisher=[[Cambridge University Press]]|isbn=978-0-521-76006-5|ref=harv}}
*{{cite web |ref={{harvid|Photos: Abutiu}} |url=http://gizapyramids.org/code/emuseum.asp?newvalues=1&amp;emu_action=advsearch&amp;rawsearch=FullTextSearch/,/contains/,/%5BAbutiu%5D*/,/false/,/true&amp;module=Photos&amp;profile=photos&amp;newsearchdesc=%5BAbutiu%5D*&amp;newstyle=text&amp;aggregatesearch=0
 |title=Photos: Abutiu  |work=The Giza Archives |publisher=[[Museum of Fine Arts, Boston]]  |accessdate=14 October 2012}}
*{{cite journal |ref=harv |url=http://www.tufts.edu/alumni/magazine/spring2007/features/pharaohs.html |title=Finding the Pharaohs
 |last=Ragovin |first=Helene |journal=[[Tufts Magazine]] |date=Spring 2007 |year=2007 |accessdate=14 October 2012}}
*{{cite journal |ref=harv |first=George Andrew|last=Reisner |authorlink=George Andrew Reisner |title=The Dog Which Was Honored by the King of Upper and Lower Egypt |journal=Bulletin of the Museum of Fine Arts |location=Boston |volume=34 |issue=206 |date=December 1936 |pages=96–99 |url=http://www.gizapyramids.org/pdf%20library/bmfa_pdfs/bmfa34_1936_96to99.pdf}}
*{{cite book|last=Spence|first=Lewis|authorlink=Lewis Spence|title=Myths &amp; Legends of Ancient Egypt|url=http://books.google.com/books?id=Do4v20P_CKAC&amp;pg=PA23|date=August 2008 [1915]|publisher=[[Wildside Press]]|isbn=978-1-4344-7391-2|ref={{harvid|Spence 2008}}}}
*{{cite book|last=Teeter|first=Emily|title=Religion and Ritual in Ancient Egypt|url=http://books.google.com/books?id=uK7bc6QPbwAC&amp;pg=PA8|date=13 June 2011|publisher=[[Cambridge University Press]]|isbn=978-0-521-84855-8|ref=harv}}
*{{cite book|last1=Velde|first1=Herman te|last2=Dijk|first2=Jacobus van|title=Essays on Ancient Egypt in Honour of Herman Te Velde|url=http://books.google.com/books?id=dv_2slpteq4C&amp;pg=PA56|year=1997|publisher=BRILL|isbn=978-90-5693-014-1|ref=harv}}
*{{cite book|last=Zahradnik|first=Eveline|title=Der Hund als geliebtes Haustier im Alten Ägypten anhand von bildlichen, schriftlichen und archäologischen Quellen: Altes und Mittleres Reich|url=http://books.google.com/books?id=XKYn8KnkWdcC|year=2009|publisher=Pro Business|isbn=978-3-86805-408-8|language=German|ref=harv}}
{{refend}}

== {{Links}} ==
*{{cite web |url=https://docs.google.com/viewer?a=v&amp;q=cache:m_hTK3wYffAJ:www.telesangels.com.au/forum/request.php%3F46+&amp;hl=en&amp;gl=uk&amp;pid=bl&amp;srcid=ADGEESgKJPMLM9VM2xR8X1KO8dnz3IXZSQR23sQAnGMH79uezyxhFoLD_AHYi1bki_cUXhf05JddkinF9zDQhCH5v2aS6WwMJUk-pCvGzd9xNDh8l2sHeQ8txUnBHAraoGKpyU9CpaWF&amp;sig=AHIEtbQtnBqt7mrN3PxP1-sAiRsujqwX9g |title=Philology}} Contém uma fotografia da pedra
*{{cite web |url=http://www.gizapyramids.org/media/full/ED/ED35_11_161.jpg
 |work=Giza Diary, 1935 |title=Sketch of the inscribed stone found in Oct.17 of G 2188 Y
}} Esboço da interpretação exibindo a pedra dos hieróglifos

{{Portal3|Egito Antigo}}

[[Categoria:Antigo Egito]]
[[Categoria:Cultura do Egito]]
[[Categoria:Cães]]
[[Categoria:Mamíferos do Egito]]

{{Link FA|en}}</text>
      <sha1>l6pzqtfyn64sjuojjybkuqf20ndr5pv</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>Maître-chien</title>
    <ns>0</ns>
    <id>3890221</id>
    <revision>
      <id>34641761</id>
      <parentid>33672680</parentid>
      <timestamp>2013-03-24T09:14:36Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>KLBot2</username>
        <id>856763</id>
      </contributor>
      <minor/>
      <comment>Bot: A migrar 1 interwikis, agora providenciados por [[Wikipedia:Wikidata|Wikidata]] em [[:d:Q3019873]]</comment>
      <text xml:space="preserve" bytes="1493">Um '''''Maître-chien''''', literalmente ''dono do cão'', é um [[galicismo]] que designa a pessoa que educa um cão para que ele lhe obedeça às ordens.

No sector privado é utilizado para a segurança de um determinado local e empregue pelos agentes de segurança.

No sector público os casos mais conhecidos são o seu emprego :
* na procura de vítimas depois de uma catástrofe, pela [[Cruz Vermelha]] ou outros organismos, depois de um [[tremor de terra]], uma [[avalanche]], ou em qualquer outra circunstância onde haja pessoas em perigo de morte por estarem encobertas por materiais. Um casa comum é o do [[pisteiro-socorrista]] na  [[estância de esqui]] 
* pela Polícia Nacional e outros organismos nacionais para detectar a presença de [[droga]]s ou [[narcótico]]s  e mesmo de [[explosivo]]s.

No caso da avalancha o cão é mesmo conhecido por ''cão de avalanche'' &lt;ref&gt; [http://www.portugues.rfi.fr/mundo/20120407-avalanche-soterra-124-soldados-e-11-civis-no-paquistao  Cães de avalanche] &lt;/ref&gt;.
{{título em itálico}}

{{referências}}
* {{citar web |url= http://www.chiensderace.com/doc/metiers_formations/maitre_chien.php |título= Maître-chien |língua2= FR  |acessodata= Jan. 2013}}
* {{citar web |url= http://www.onisep.fr/Ressources/Univers-Metier/Metiers/maitre-chien |título= EPITECH - Maître-chien |língua2= FR  |acessodata= Jan. 2013}}
 

[[Categoria:Segurança]]
[[Categoria:Cães]]
[[Categoria:Estações_de_esqui]]
- Categoria:Neve - Categoria:Esqui</text>
      <sha1>p6msn4idghxfy2wgv807xyf156rm39h</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>Cão de avalanche</title>
    <ns>0</ns>
    <id>3890227</id>
    <redirect title="Maître-chien" />
    <revision>
      <id>33672724</id>
      <timestamp>2013-01-13T11:23:27Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pintopc</username>
        <id>138914</id>
      </contributor>
      <comment>redir</comment>
      <text xml:space="preserve" bytes="147">#REDIRECIONAMENTO [[Maître-chien]]
[[Categoria:Segurança]]
[[Categoria:Cães]]
[[Categoria:Estações_de_esqui]]
[[categoria:Desastres naturais]]</text>
      <sha1>2kzpj9ac9q91wibbe9k0rs14vmu80ug</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>Ataque de cão</title>
    <ns>0</ns>
    <id>3977211</id>
    <revision>
      <id>35492518</id>
      <parentid>35447675</parentid>
      <timestamp>2013-04-22T17:16:50Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Onjacktallcuca</username>
        <id>502717</id>
      </contributor>
      <text xml:space="preserve" bytes="2313">[[Ficheiro:Pit bull restrained.jpg|miniaturadaimagem|[[Pit bull]] com dispositivo que evita ataque, a [[focinheira]].]]
'''Ataque de cães''' ou '''ataque de cachorro''' é o ataque geralmente através de mordidas proferido por [[cão|cães]] aos [[seres humanos]] ou outros animais. 

== Descrição ==
Os ataques de cachorro representam em sua grande maioria como ataques leves, como mordidas, porém em menores casos, apresentam fatalidades, tanto para o animal como para a pessoa atacada. Cerca de 50% dos ataques de cães são cometido contra seus proprietários e dentro de suas próprias residências. Esse tipo de ataque tem recebido notória atenção desde o século 20 até os dias atuais.&lt;ref&gt;{{en}} {{cite news |first= |last=Reuters |authorlink=Reuters |title= Stray dog pack attacks Albanian town |url=http://www.iol.co.za/index.php?set_id=1&amp;click_id=3&amp;art_id=qw1097676540403B234 |work=IOL |date=2004-10-13 |accessdate=2008-01-21 |quote=}}&lt;/ref&gt;

Estimativas atuais consideram que 2% da população dos Estados Unidos (4,7 milhões de pessoas) são atacadas por cães todos os anos.&lt;ref&gt;[http://web.archive.org/web/20090304025320/http://www.hsus.org/pets/pet_care/dog_care/stay_dog_bite_free/questions_and_answers_about_dog_bites/ Questions and Answers about Dog Bites]&lt;/ref&gt; Nos anos 80 e 90, foi constatado cerca de 17 casos com mortes por ano, enquanto que a partir de 2000, esse número subiu para 26.&lt;ref name=autogenerated1&gt;[http://www.dogbitelaw.com/PAGES/statistics.html Statistics about dog bites in the USA and elsewhere]&lt;/ref&gt; 77% dos cães são cães doméstico são da própria família ou de amigos, e 50% dos ataques acontecem dentro de residências.&lt;ref name=autogenerated1/&gt;

Uma pessoa mordida por um cão é um potencial sujeito a doenças causadas pelo [[parvovirus]] ou [[vírus da raiva]], devendo esta entrar em contato com a rede médica o mais rápido possível. Uma [[mordida]] de um animal pode causar uma série de infecções bacterianas como a [[osteomielite]], necessitando de tratamento. No caso da transmissão da ''[[Capnocytophaga|Capnocytophaga canimorsus]]'' (uma bactéria gram-negativa) causada por uma mordida pode causar [[sepsia]]s em paciente sensíveis a esta bactéria.

{{Referências}}
{{esboço}}
[[Categoria:Treinamento de cães]]
[[Categoria:Cães]]</text>
      <sha1>1c2o5zauonv2ekpkkalh86q72ynk5w6</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>Cão de rua</title>
    <ns>0</ns>
    <id>4132407</id>
    <revision>
      <id>37566171</id>
      <parentid>37448002</parentid>
      <timestamp>2013-12-05T10:29:44Z</timestamp>
      <contributor>
        <ip>193.239.220.239</ip>
      </contributor>
      <comment>correções de gramática</comment>
      <text xml:space="preserve" bytes="3553">[[Ficheiro:Deddd.JPG|thumb|Cão de rua em [[Moscou]]]]
[[Ficheiro:Straßenhund.png|thumb|Cão de rua tomando sol]]
&lt;!--[[Ficheiro:Malchik Monument.jpg|thumb|A escultura [[Maltschik]] em Moscou - único monumento do mundo para um cão de rua.]]--&gt;
'''Cão de rua''' é a denominação para [[cão|cães]] que vivem parte do dia fora de casa devido a liberdade dos proprietários, cães que foram abandonados ou perdidos ou aqueles que já nasceram nas ruas e em determinadas situações se juntam para formar [[colônia]]s onde se adaptam à vida na rua e aprendem a produzir estratégias de sobrevivência para obtenção de alimentos e que em determinados casos, aprendem defesas contra os seres humanos, quer de ataque quer simplesmente se afastando deles evitando qualquer tipo de aproximação.

== Descrição ==
Cães de rua podem ser de raça pura ou [[SRD|sem raça definida]], porém a maior parte são vira-latas. A [[superpopulação]] dos cães de rua podem causar problemas para as sociedades em que vivem por isso as campanhas para adoções e castrações são implementadas. Eles tendem a ser diferentes dos cães rurais que vivem livres em' seus conjuntos de habilidades, socialização, e os efeitos ecológicos.
Sua fonte de alimento geralmente são [[lixo]]s e sobras de alimentos dos restaurantes, além de haver pessoas que oferecem comida, um atitude contraditória, uma vez que sobras como ossos podem afetar o seu trato digestivo ou causar engasgos e afogamento, assim como os sacos onde se colocam a comida, onde podem vir a ser engolido causando a morte. Outros fatores sobre esse tipo de atitude é uma possível infecção intestinal.
Passam a maior parte do dia perambulando pelas rua em busca de alimento, e a noite se abrigam em locais onde possam manter o calor de seus corpos, muitas vezes suportam as mudanças climáticas como calor intenso e fortes correntes frias.
A grande maioria dos cães nessa situação são os indivíduos que são abandonados por pessoas que compram o animal, mas por algum motivo não pode sustentá-los ou enviá-los para o canil, muitos desses casos anteriores de abuso originou a [[Declaração Universal dos Direitos dos Animais]].
== Problemas sociais ==
Cães de rua causam problemas em diversas áreas, uma das medidas para seu controle é a ''[[carrocinha]]'', denominação popular para as instituições de [[zoonose]] geralmente no âmbito municipal.
Um dos principais problemas dos cães de rua são as [[doença infecciosa|doenças infecciosas]] que esses podem transmitir tanto para outros cães e animais como para humanos. Fora da Europa e América do Norte, eles desempenham um papel importante na transmissão da [[raiva]].
Outro problema, mas menos notável e o risco que representam para o trânsito tanto em rodovias como áreas urbanas.
Em setembro de 2013 uma criança [[Romênia|romena]] de quatro anos foi morta e consumida por cães rua em [[Bucareste]]&lt;ref&gt;[http://orf.at/#/stories/2197032/ Criança de quatro anos é morta por cães de rua em Bucareste] {{ro}}&lt;/ref&gt; 
== Literatura ==
*AM. Beck (1973): [http://books.google.com/books?hl=en&amp;lr=&amp;id=9k11of3lHJUC&amp;oi=fnd&amp;pg=PR7&amp;dq=%22Beck%22+%22The+ecology+of+stray+dogs:+a+study+of+free-ranging+urban+...%22+&amp;ots=p-GXA5srEN&amp;sig=h9vQWldhgosnm4GLCob4SaeduC8#v=onepage&amp;q=&amp;f=false The ecology of stray dogs: A study of free-ranging urban animals]. West Lafayette, Indiana: Purdue University Press e-books. {{en}}
== Ver também ==
*[[Cães de rua em Moscovo|Cães de rua em Moscou]]
{{referências}}
[[Categoria:Cães]]</text>
      <sha1>itf4bjkaq7gkpmk328hskxkzb0mvwv6</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>Banho e tosa</title>
    <ns>0</ns>
    <id>3299698</id>
    <revision>
      <id>37111918</id>
      <parentid>36207273</parentid>
      <timestamp>2013-10-14T16:41:30Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Vanthorn</username>
        <id>445357</id>
      </contributor>
      <minor/>
      <comment>m</comment>
      <text xml:space="preserve" bytes="1275">[[Ficheiro:Adamcoat.jpg|thumb|direita|350px|Cão Terranova deitado ao lado de seu subpelo que foi retirado durante o banho e tosa.]]

'''Banho e tosa''' é a expressão que se tornou popular nos países de lusófonos para designar, tanto o conjunto de cuidados higiênicos e de assepsia de um [[Cachorro|cão]] ou [[Gato doméstico|gato]], quanto os vários tratamentos estéticos pelos quais a aparência do animal é melhorada para atender os desejos do proprietário(a), as exigências das associações de criadores de raças puras para a participar de suas exposições, e/ou até mesmo, concorrer em  outros tipos de competições estéticas, tais como as de &quot;''Creative grooming''&quot; ou &quot;''Pet tuning''&quot;.

Entre os criadores de raça pura, é comum o uso, do termo original em inglês &quot;''Grooming''&quot;, para designar o conjunto de  procedimentos estéticos realizados de acordo com os padrões de raça das associações de criadores, e &quot;''Trimming''&quot;, para especificar as atividades que envolvem corte de pelo.

== {{Ver também}} ==
* [[Animal de estimação]]
* [[Cão]]
* [[Gato]]
* [[Federação Cinológica Internacional]]
* [[Pet shop]]

{{DEFAULTSORT:Banho Tosa}}
[[Categoria:Animais de estimação]]
[[Categoria:Cães]]
[[Categoria:Cinologia]]
[[Categoria:Gatos]]</text>
      <sha1>m12peurst10i0sypi9jrc3s3194nkph</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>Cães para resgate de reféns</title>
    <ns>0</ns>
    <id>721391</id>
    <revision>
      <id>37111920</id>
      <parentid>35005267</parentid>
      <timestamp>2013-10-14T16:41:47Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Vanthorn</username>
        <id>445357</id>
      </contributor>
      <text xml:space="preserve" bytes="2052">{{sem-fontes|data=fevereiro de 2012}}
O emprego de '''[[cães]] para resgate de [[refém|reféns]]''' e [[contra-terrorismo]] gera uma vantagem tática em relação às demais Polícias que não os utilizam, pois os cães facilitam na varredura de ambientes, localização, neutralização e custódia dos tomadores de reféns, onde são aproveitadas todas as qualidades dos cães, tais como: faro, alta velocidade, grande poder de parada e guarda, dentre outras. Os cães com intensivos treinamentos dão grande segurança para o cumprimento das missões, transmitindo confiança ao grupo de policiais e aos reféns. Em contrapartida, desestimula qualquer ação delituosa, em virtude da forte ação psicológica inibidora, da rapidez nas ações, precisão na localização, bem como, na amplitude de emprego que os cães possuem.

O serviço de cães para resgate de reféns e contra-terrorismo, serviço este inusitado no [[Brasil]], onde somente a PMERJ executa, por meio da [[Companhia Independente de Polícia Militar com Cães]] (CIPM Cães) em conjunto com o [[Batalhão de Operações Policiais Especiais (PMERJ)|Batalhão de Operações Policiais Especiais]] (BOPE), através da Unidade de Intervenção Tática (UIT)utilizam cães altamente treinados para atuar em ocorrências críticas.

O treinamento desenvolve as técnicas e doutrinas de emprego de cães para resgate de reféns e contra-terrorismo, dividindo o treinamento em básico, intermediário e avançado, sempre tentando buscar o melhor rendimento do binômio homem-cão.

Os cães, antes de “incorporarem” na equipe, são testados e selecionados.

Como o emprego de cães para esses tipos de missões é inusitado no Brasil, existe uma carência na troca de experiências entre a CIPM Cães (PMERJ) e as demais Polícias. Sendo realizado pela CIPM Cães, sempre após cada ocorrência, um estudo de caso para os devidos ajustes técnicos e operacionais.

{{esboço-cão}}

{{DEFAULTSORT:Caes Para Resgate Refens}}
[[Categoria:Cães]]

[[it:Cani da salvataggio in acqua]]</text>
      <sha1>lizzttklmrvp9sv1wdk5yi99wh4z3xe</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>Cão</title>
    <ns>0</ns>
    <id>18858</id>
    <revision>
      <id>38415638</id>
      <parentid>38415598</parentid>
      <timestamp>2014-03-16T01:05:29Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Zoldyick</username>
        <id>930575</id>
      </contributor>
      <minor/>
      <comment>Foram [[WP:REV|revertidas]] as edições de [[Special:Contribuições/201.43.235.38|201.43.235.38]] para a última revisão de [[Special:Contribuições/Miguelrangeljr|Miguelrangeljr]], de 01h38min de 14 de março de 2014 (UTC)</comment>
      <text xml:space="preserve" bytes="149157">{{ver desambig|redir=&quot;Cachorro&quot;||Cachorro (desambiguação)|outras acepções de &quot;cão&quot;|Cão (desambiguação)}}
{{Info/Taxonomia
| nome = Cão
| cor =pink
| período_fóssil = {{período_fóssil|0.015|0}}&lt;small&gt;[[Pleistoceno]]&amp;nbsp;– [[Holoceno|Recente]]&lt;/small&gt;
| imagem = Czw-merrybell.jpg
| imagem_legenda = O [[Cão lobo checoslovaco|cão-lobo checo]], [[Híbrido (biologia)|híbrido]] do cruzamento entre lobos selvagens e cães.
| estado = DOM
| reino = [[Animalia]]
| filo = [[Chordata]]
| classe = [[Mammalia]]
| ordem = [[Carnivora]]
| subordem = [[Caniformia]]
| família = [[Canidae]]
| grupo = [[Canini]]
| género = ''[[Canis]]''
| espécie = ''[[Canis lupus|C. lupus]]''
| subespécie = '''''C. l. familiaris'''''
| trinomial =  ''Canis lupus familiaris''
| trinomial_autoridade = [[Carolus Linnaeus|Linnaeus]], [[1758]]
}}
O '''cão''' (''Canis lupus familiaris''&lt;ref&gt;T., Dewey e S., Bhagat. 2002. &quot;[http://animaldiversity.ummz.umich.edu/site/accounts/information/Canis_lupus_familiaris.html Canis lupus familiaris]&quot;, Animal Diversity Web. Página acessada em 6 de janeiro de 2009&lt;/ref&gt;), no [[Brasil]] também chamado de '''cachorro''', é um [[mamífero]] [[Canidae|canídeo]] e talvez o mais antigo [[Animalia|animal]] [[Domesticação|domesticado]] pelo [[ser humano]]. Teorias postulam que surgiu do [[lobo cinzento]] no [[continente]] [[Ásia|asiático]] há mais de {{formatnum:100000}} anos. Ao longo dos [[século]]s, através da domesticação, o ser humano realizou uma [[seleção artificial]] dos cães por suas aptidões, características físicas ou tipos de [[comportamento]]s. O resultado foi uma grande diversidade de [[raça]]s caninas, as quais variam em pelagem e tamanho dentro de suas próprias raças, atualmente classificadas em diferentes grupos ou categorias. As designações ''[[vira-lata]]'' (no [[Brasil]]) ou ''[[rafeiro]]'' (em [[Portugal]]) são dadas aos cães sem raça definida ou [[mestiço]]s descendentes.

Com [[Expectativa de vida ao nascer|expectativa de vida]] que varia entre dez e vinte anos, o cão é um animal social que, na maioria das vezes, aceita o seu dono como o &quot;chefe da matilha&quot; e possui várias características que o tornam de grande utilidade para o homem. Possui excelente [[olfato]] e [[audição]], é bom caçador e corredor vigoroso, relativamente dócil e leal, inteligente e com boa capacidade de aprendizagem. Deste modo, o cão pode ser [[adestramento de cães|adestrado]] para executar um grande número de tarefas úteis, como um [[cão de caça]], [[cão de guarda|de guarda]] ou [[Cão pastor|pastor de rebanhos]], por exemplo. Assim como o ser humano, também é vítima de doenças como o [[resfriado]], a [[Depressão nervosa|depressão]] e o [[mal de Alzheimer]], bem como das características do envelhecimento, como problemas de [[catarata|visão]] e [[surdez|audição]], [[artrite]] e mudanças de humor.

A afeição e a companhia deste animal são alguns dos motivos da famosa frase: &quot;''O cão é o melhor amigo do homem''&quot;, já que não há registro de [[amizade]] tão forte e duradoura entre espécies distintas quanto a de humano e cão. Esta relação figura em filmes, livros e revistas, que citam, inclusive, diferentes relatos reais de diferentes épocas e em várias nações. Entre os cães mais famosos que viveram e marcaram sociedades estão [[Balto]], [[Laika]] e [[Hachiko]]. Na mitologia, o [[Cérbero]] é dito um dos mais assustadores seres. No cinema, [[Lassie]] é um dos mais difundidos nomes e, na [[animação]], [[Pluto]], [[Snoopy]] e [[Scooby-Doo]] há décadas fazem parte da infância de várias gerações.
{{TOC-limitado|2}}
{{limpar}}

== Origem e história da domesticação ==
[[Ficheiro:Canis lupus laying.jpg|esquerda|200px|thumb|[[Lobo]], do qual provavelmente se originaram as [[Anexo:Lista de raças de cães|raças caninas]].]]

As origens do cão doméstico baseiam-se em suposições, por se tratar de ocorrências de [[milhão|milhares]] de anos, cujos crescentes estudos mudam em ambiente e datação dos fósseis. Uma das teorias aponta para um início anterior ao processo de domesticação, apresentando a separação de lobo e cão há cerca de {{formatnum:135000}} anos, sob a luz dos encontrados restos de canídeos com uma morfologia próxima à do [[Lobo cinzento|cinzento]], misturados com ossadas humanas.&lt;ref&gt;Wang, Xiaoming &amp; Tedford, Richard H. ''Dogs: Their Fossil Relatives and Evolutionary History''. Capítulo 3. Ed. Columbia University Press, Estados Unidos 2010. ISBN 0231135297&lt;/ref&gt; Outras, cujas cronologias são mais recentes, sugerem que a domesticação em si começou há cerca de {{formatnum:30000}} anos, os primeiros trabalhos caninos e o início de uma acentuada evolução entre {{formatnum:15000}} e {{formatnum:12000}}, e por volta de 20% das raças encontradas atualmente, entre {{formatnum:10000}} e 8000 anos no Oriente Médio.&lt;ref name=HCHC /&gt;&lt;ref&gt;Alderton (2002), pág 6&lt;/ref&gt; Além das imprecisões do período, há também discordâncias sobre a origem. Enquanto especula-se que os cães sejam descendentes de uma outra variação canídea, as mais aceitáveis são a descendência direta do lobo cinzento ou dos cruzamentos entre lobos e chacais.&lt;ref name=TEXE&gt;Teixeira, Eduardo de Souza. ''Princípios básicos para a criação de cães''. págs 13 à 15. Ed. Nobel, Brasil 2005. ISBN 8521311338&lt;/ref&gt;

As evidências baseiam-se também em achados arqueológicos, já que foram encontrados cães enterrados com humanos em posições que sugerem afetividade.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://archaeology.about.com/od/domestications/qt/dogs.htm|titulo=Dog History|acessodata=6 de julho de 2010|publicado=About.com|lingua=inglês}}&lt;/ref&gt; Segundo estes trabalhos de pesquisa, o surgimento das variações teria ocorrido por [[seleção artificial]] de [[filhote]]s de lobos-cinzentos e chacais que viviam em volta dos acampamentos [[Pré-História|pré-históricos]], alimentando-se de restos de comida ou carcaças deixadas como resíduos pelos caçadores-coletores. Os [[seres humanos]] perceberam a existência de certos lobos que se aproximavam mais do que outros e reconheceram certa utilidade nisso, pois eles alertavam para a presença de animais selvagens, como outros lobos ou grandes [[felino]]s. Mais sedentários devido ao desenvolvimento da [[agricultura]], os seres humanos então deram um novo passo na relação com os caninos. Eventualmente, alguns filhotes foram capturados e levados para os acampamentos na tentativa de serem utilizados. Com o passar dos anos, os animais que, ao atingirem a fase adulta, mostravam-se ferozes, não aceitando a presença humana, eram descartados ou impedidos de se acasalar. Deste modo, ao longo do tempo, houve uma seleção de animais dóceis, tolerantes e obedientes aos seres humanos, aos quais era permitido o [[Cópula (biologia)|acasalamento]] e que, quando adultos, eram de grande utilidade, auxiliando na caça e na guarda. Esse gradual processo, baseado em tentativas e erros, levou eventualmente à criação dos cães domésticos.&lt;ref name=HCHC&gt;JOHNS, Catherine. ''Dogs: history, myth, art''. págs 9 a 21. Ed. The British Museus Press, 2008. ISBN 978067403093&lt;/ref&gt;&lt;ref name=HCCC&gt;{{citar web|url=http://www.caocidadao.com.br/artigos_caes.php?id=109|titulo=Do lobo ao cão doméstico|autor=Rossi, Alexandre|acessodata=3 de julho de 2010|publicado=Cão Cidadão}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name=HCGP&gt;Fogle (2009), págs 10, 16, 18 e 19&lt;/ref&gt;

[[Ficheiro:Dom dramaturga.jpg|thumb|direita|250px|Exemplar em [[Pompeia]]: [[mosaico]] [[Império Romano|romano]] com o aviso ''Cave canem'' (&quot;Cuidado com o cão&quot;) era um motivo popular nas vilas romanas, já que estes animais tornaram-se comuns como cães de guarda das casas.]]

Foi ainda durante a [[Pré-História]] que surgiram os primeiros trabalhos caninos e, com isso, começaram a fortalecer os laços com o ser humano. Cães de caça e de guarda ajudavam as tribos em troca de alimento e abrigo. Com o tempo, aperfeiçoaram o rastreio e dividiram o abate das presas com os humanos.&lt;ref name=HCHC /&gt; Por possuírem alta capacidade de adaptação, espalharam-se ao redor do mundo, levados durante as migrações humanas e aparecendo em antigas culturas romanas, egípcias, assírias, gaulesas e pré-colombianas, tendo então sua história contada ao lado da do homem.&lt;ref name=CNHA&gt;{{citar livro|autor=Coren, Stanley|titulo=The pawprints of history: dogs and the course of human events|editora=Free Press|local=Estados Unidos|ano=2003|id = ISBN 9780743222310}}&lt;/ref&gt;

No [[Egito Antigo]], os cães eram reverenciados como conhecedores dos segredos do outro mundo, bem como utilizados na [[caça]] e adorados na forma do [[Anúbis|deus Anúbis]]. Esta relação com os mortos teria vindo do hábito de se alimentarem dos cadáveres, assim como os [[Chacal|chacais]]. No continente europeu, mais precisamente na [[Grécia Antiga]], cães eram relacionados aos deuses da cura, com templos que abrigavam dezenas deles para que os doentes pudessem ser levados até lá e terem suas feridas lambidas. Neste período, também combateram junto aos exércitos de [[Alexandre, o Grande]], espalhando-se pela Ásia e Europa. Na [[Gália]], além de guardiões e caçadores, detinham a honra de serem sacrificados aos deuses e enterrados nos [[túmulo]]s de seus donos. Durante o período do [[Império Romano]], os cães, sempre fortes e de grande porte, foram utilizados para a diversão do público em grandes brigas no [[Coliseu de Roma]].&lt;ref name=HCHC /&gt; Trazidos da [[Bretanha]] e da parte ocidental da Europa, eram mantidos presos e sem alimentos, para que pudessem ficar agressivos durante os espetáculos, nos quais deviam matar prisioneiros, escravos e cristãos. Sua fama ficou tão grande que as raças da época quase foram extintas, devido ao exagerado uso em guerras e apresentações.&lt;ref name=HCGP /&gt;&lt;ref name=HCSC&gt;{{citar web|url=http://www.seucachorro.com/caes-na-historia/|titulo=Cães na história|acessodata=3 de julho de 2010|publicado=Seu Cachorro}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.dogtimes.com.br/antiguidade.htm|titulo=Cães na Antiguidade|acessodata=3 de julho de 2010|publicado=Dog Times}}&lt;/ref&gt;

[[Ficheiro:Cavalier King Charles Spaniel trio.jpg|thumb|esquerda|250px|Cães têm sido criados em uma variedade de formas, [[cor]]es e [[Dimensão|tamanhos]] tão grande que a variação pode ser ampla mesmo dentro de uma só [[raça]], como acontece com esses [[Cavalier King Charles Spaniel]].]]

Com o fim do Império Romano, o mundo entrou na fase da [[Idade Média]], já com os cães espalhados pelo continente europeu, levados pelos mercadores [[Fenícia|fenícios]] do [[Oriente Médio]] à região mediterrânea e adentrado a região seguindo soldados romanos. Foi nessa época que os caninos perderam o relativo prestígio de antes, já que doenças como a [[peste negra]] assolavam a Europa e eram os cães que comiam os cadáveres nas periferias das cidades. A [[Igreja Católica]], enquanto instituição mais influente, passou a relacioná-los à morte e considerá-los [[Demônio|criaturas das trevas]]. Sua mentalidade supersticiosa popularizou-os como animais de [[bruxa]]s, [[vampiro]]s e [[Lobisomem|lobisomens]]. Tal influência, por incentivo da [[Inquisição]], resultou em matanças de lobos, cães e híbridos. Indo ainda mais além, estipulou decretos que diziam que se qualquer [[prisão|preso]] acusado de bruxaria fosse visitado por um cão, gato ou pássaro, seria imediatamente considerado culpado de [[bruxaria]] e [[morte na fogueira|queimado na fogueira]]. Apesar de toda a perseguição, no fim dessa época os cães já começavam a ser vistos como companhia [[criança|infantil]].&lt;ref name=HCSC /&gt;&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.dogtimes.com.br/idademedia.htm|titulo=Cães na Idade Média|acessodata=3 de julho de 2010|publicado=Dog Times}}&lt;/ref&gt;

Durante o [[Renascimento]], a visão negativa sobre os cães foi desaparecendo, já que caíram no gosto dos nobres. Durante este período, os caninos eram utilizados para a caça esportiva e criados com cuidado dentro dos canis de cada [[castelo]]. Com as famílias livres para desenvolverem suas próprias raças, as variedades de cada região começaram a surgir. Estas novas raças eram consideradas tesouros não encontrados em nenhum outro lugar do mundo, e por isso, dadas de presente entre a [[nobreza]], por representarem grande sinal de riqueza. Esta atitude ajudou a difundir ainda mais a variedade e a preservar determinadas raças, quando em seu lugar de origem acabavam exterminadas. Adiante, também na Europa, nasceram os cães de companhia, já que o apreço por eles crescia, conforme se via a fidelidade. [[Guilherme I dos Países Baixos|Guilherme de Orange]] dos [[Países Baixos]] chegou a declarar que seu cão o salvou de um atentado. Ao mesmo tempo que a diversidade crescia no continente, tribos siberianas usavam seus cães para praticamente tudo, já que eram bastante fortes e úteis para locomoção e outras atividades. Estes caninos, importados da [[Sibéria]], ajudaram o ser humano na conquista dos pólos pelos primeiros homens a pisar no [[Polo Sul]] e [[Polo Norte]], puxando seus trenós.&lt;ref name=HCSC /&gt;

[[Ficheiro:Caynsham-beagles.jpg|thumb|direita|250px|Um caçador em 1885 com uma grande matilha de [[Beagle]]s, uma raça de cães de caça. Em princípio, cães eram criados por suas habilidades de trabalho. Após, entraram nos lares como companheiros de vida.]]

No período das [[Era dos Descobrimentos|grandes navegações]], os homens migraram ao [[Novo Mundo]] com seus caninos. Apesar de não serem desconhecidos dos [[Era pré-colombiana|povos pré-colombianos]], a variedade o era. Também durante a conquista, a presença deste animal teve sua utilidade: nas guerras contra os nativos, farejadores eram utilizados para encontrar e matar os índios. A respeito disso, há a lenda de que, na atual [[República Dominicana]], milhares de indígenas foram exterminados por uma tropa de 150 soldados de infantaria, trinta cavaleiros e vinte cães rastreadores.&lt;ref name=HCGP /&gt; Durante o século XIX, apesar de polêmicos, os treinamentos dos caninos para lutas e guerras, ganhou popularidade como na época de Alexandre. Nessa fase, algumas raças foram compostas por animais menores, mais brutos e de musculatura mais forte, como o [[bull terrier]].&lt;ref name=HCHC /&gt;

No século seguinte, eventos tornaram a marcar a evolução canina. As [[guerra mundial|guerras mundiais]] extinguiram as raças das regiões mais afetadas e ajudaram a popularizar as variedades militares, como o [[pastor alemão]] e o [[dobermann]], enquanto rastreadores. No Japão, em plena guerra, o imperador decretou que todos os cães que não pastores alemães fossem mortos para a confecção de uniformes militares com seu couro. Devido a isso, muitos criadores de [[Akita Inu|akitas]] cruzaram seus animais com pastores alemães, para tentar fugir ao decreto. Os resultantes destes cruzamentos, levados aos Estados Unidos pelos soldados, foram os primeiros na criação de mais uma nova raça. Foi também após as guerras mundiais que surgiram os primeiros centros de treinamento de cães-guia de cego.&lt;ref name=CNHA /&gt;&lt;ref name=HCSC /&gt;

Modernamente, apesar de fazer parte da história humana desde a [[divindade|imagem divina]] aos [[soldado|soldados das guerras]], o cão tornou-se um animal de estimação apenas no [[século XX]], já adaptado aos modos de vida dos seres humanos, devido a sua habilidade de fazer de diversos ambientes os melhores possíveis, e ao voltar suas capacidades de aprendizado à domesticação. Diz-se que esta mútua relação entre os dois mais numerosos [[carnívoro]]s do mundo deve-se à compreensão e à evolução cerebral canina em entender o que querem as pessoas.&lt;ref&gt;Fogle (2009), pág 29&lt;/ref&gt;

== A relação entre o cão e o lobo ==
[[Ficheiro:Tschechoslowakischer Wolfhund.jpg|thumb|200px|esquerda|Cães e lobos são tão parecidos física e comportamentalmente, que são capazes de gerarem [[Híbrido (biologia)|crias híbridas]], como o chamado cão-lobo.]]

Levando-se em consideração os estudos que apontam o lobo como antecessor do cão, é possível traçar semelhanças e diferenças entre estas duas espécies. Os mais antigos esqueletos de cães descobertos datam de cerca de 30 000 anos depois do aparecimento do ''[[Homo sapiens]]'', sempre exumados em associação com o resto das ossadas humanas. Aos pesquisadores, pareceu lógico associá-los aos canídeos pré-existentes, como o lobo, o [[chacal]] e o [[coiote]]. No entanto, em descobertas feitas na China, nas quais encontravam-se vestígios dos cães, o coiote e o chacal não foram identificados na região. Ainda no Oriente, notou-se as primeiras associações do homem com uma variedade de lobo com tamanho reduzido, de cerca de 150 000 anos. Nessa teoria, a ausência das duas espécies e o fato de ''[[Canis lupus]]'' e ''Canis (lupus) variabilis''{{Nr|(a)}} terem coexistido e possivelmente reproduzido, pode confirmar a explicação do lobo como ancestral do cão, e por sob questionamentos a teoria mais difundida, do acasalamento entre o cinzento, o chacal e até mesmo, o coiote.&lt;ref name=CLVS&gt;{{citar web|url=http://dinets.travel.ru/dogs.htm|autor=Dinets, Vladimir|titulo=The History of Dog Domestication|acessodata=3 de julho de 2010|publicado=University of Miami|lingua=inglês}}&lt;/ref&gt; Essa hipótese, segundo estudos mais recentes, aliou-se a novas descobertas: o aparecimento de algumas raças de cães nórdicos diretamente originados do lobo; o resultado de trabalhos genéticos comparando o [[DNA mitocondrial|DNA]] destas espécies, que mostraram uma semelhança superior a 99,8% entre o cão e o lobo, enquanto não ultrapassa 96% entre o cão e o coiote;&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.caroata.com.br/detalheArtigo.php?idartigo=49|autor=Neto, Pedro Nacib Jorg|titulo=Utilização de cães de guarda de rebanho|acessodata=3 de julho de 2010|publicado=Rebanho caroata}}&lt;/ref&gt; e a existência de mais de 45 subespécies de lobos, que poderiam estar na origem da diversidade racial observada nos cães.&lt;ref&gt;Fogle (2009), págs 22 e 23&lt;/ref&gt;

As semelhanças entre cães e lobos dificultam os trabalhos dos [[Arqueologia|arqueólogos]] para fazer distinção exata entre os vestígios de cada espécie, quando apresentam-se incompletos ou quando o contexto arqueológico torna a coabitação pouco provável. De certo, o cão primitivo só se diferencia do seu ancestral por alguns detalhes pouco fiáveis, como o comprimento do focinho, a angulação do ''stop'' ou particularidades na arcada dentária.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.wolfdog.ws/html/differences.html|titulo=Differences Between Wolves and Domestic Dogs|acessodata=3 de julho de 2010|publicado=Wolf and Dog}}&lt;/ref&gt;

O [[lobo-cinzento]], que supõe-se ser a única espécie de lobo tendo o cão como uma de suas subespécies,&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://reocities.com/heartland/acres/7530/lobo.htm|titulo=1- HISTÓRIA (ESTÓRIA) DE LOBO MAU.|acessodata=3 de julho de 2010|publicado=GESCANIS}}&lt;/ref&gt; é um [[animal selvagem|canídeo selvagem]] que vive em [[alcateia]]s. Fisicamente, pode atingir 2 m de comprimento e pesar mais de 60&amp;nbsp;kg. Suas cerca de quinze subespécies habitam florestas ou planícies da Europa, Ásia, Estados Unidos, Canadá e o norte da África, mas, em alguns lugares, como o Japão, estão à beira da extinção. Já o cão é o único [[animal doméstico|canídeo domesticado]] pelo homem, em um processo milenar. Seu tamanho varia entre 1 – 45&amp;nbsp;kg{{Nr|(b)}}, e vive tanto isolado quanto em [[matilha]]s. Sua diversidade de raças é, em boa parte, devida à seleção artificial feita pelo homem na busca de qualidades aproveitáveis e de submissão. É ainda um animal sem riscos de extinção, apesar de algumas raças não mais existirem. Em comum, além das [[Cão#Características|características físicas]], estes dois possuem as comportamentais e de povoamento. Suas caudas compridas são usadas para comunicação quando precisam mostrar obediência diante do dominante, por exemplo. Vigorosos, não são tão velozes quanto os [[felino]]s, mas capturam suas presas pelo cansaço da persistência. Pelo [[mundo|globo]], dispersaram-se há milhares de anos, espalhando-se pela Ásia, Europa e África. À Oceania e às Américas, chegaram levados pelo homem.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://mundoestranho.abril.com.br/mundoanimal/pergunta_287958.shtml|autor=Vasconcelos, Yuri|titulo=Qual a diferença entre cão, lobo e raposa?|acessodata=3 de julho de 2010|publicado=Mundo Estranho - Ed. Abril}}&lt;/ref&gt;

[[Ficheiro:Dog television.jpg|thumb|250px|direita|Apesar do processo de domesticação, o cão não perdeu boa parte das semelhanças com seu ancestral e com a família dos [[canídeos]].]]

O modo como se alimentam também é semelhante. O lobo obtém a maior parte de sua comida caçando em grupo e atacando presas de grande porte. A competição entre seus membros leva ainda a um rápido consumo do alimento. Após matar a presa, come até se satisfazer, passando um longo período sem se alimentar. Como os antepassados, os cães domésticos comem rapidamente e poucas vezes ao dia. Essa tendência em comer muito rápido pode virar um problema, pois os cães podem se engasgar ou engolir grandes quantidades de ar. Os caninos alimentados em grupo podem apresentar as relações de dominação dos lobos e, como resultado, os dominantes obtêm a maior parte do alimento e os subordinados ficam com menos do que precisam. Como diferença, ao passo que o lobo alimenta-se do que captura, o cão doméstico usufrui de rações fabricadas especificamente para suas necessidades físicas.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.animaisdecompanhia.com.br/component/content/article/43/179-diferencas-nutricionais|titulo=Diferenças nutricionais entre cão e gato|acessodata=3 de julho de 2010|publicado=Animais de Companhia}}&lt;/ref&gt; Comunicativamente, além das comuns características básicas de uso de gestos e odores, estas duas espécies apresentam uma diferença marcante: enquanto os lobos amadurecem suas formas de comunicação conforme atingem a idade adulta, certas raças caninas resultantes de [[seleção artificial]] mantêm a forma que aprenderam enquanto filhotes. Em pesquisa realizada entre quinze raças caninas e o lupino, o descendente direto [[Husky Siberiano|husky siberiano]] foi o único a confirmar igualdade nos meios de comunicação, marcando quinze pontos em quinze avaliações. Na outra ponta, o [[Cavalier King Charles Spaniel|cavalier king charles spainel]] mostrou dois, o que ainda assim é capaz de demonstrar semelhança, já que outras raças superaram os 50% de equiparidade entre seus meios de comunicação mesmo com a interferência humana direta, que sempre busca as características que melhor lhe favoreçam, em detrimento dos instintos animais.&lt;ref&gt;Fogle, (2009), págs 24 e 25&lt;/ref&gt; Em suma, apesar de não ser possível definir como única, a descendência direta do lobo pode ser confirmada devido as características muito semelhantes tanto físicas quanto comportamentais, ainda que a interferência humana tenha sido extrema.

== Seleção artificial ==
{{Artigo principal|[[Seleção artificial]]}}
[[Ficheiro:Basset Hound face close-up.jpg|250px|thumb|esquerda|Através da seleção artificial, alguns [[Basset Hound|basset hounds]] desenvolveram orelhas tão grandes que podem tropeçar nelas.&lt;ref name=SGKK /&gt;]]

Na [[seleção natural]], processo proposto por [[Charles Darwin|Darwin]], apenas os mais aptos se reproduzem e se multiplicam, eliminando assim, geração após geração, os [[gene]]s problemáticos. É devido a esta razão que os animais selvagens são visivelmente saudáveis psicológica e fisicamente. Na seleção artificial, especificamente dos cães, o critério é acasalar os caninos a partir das formas físicas, chamadas morfológicas, orgânicas, chamadas fisiológicas, e mentais, conhecidas como psíquicas. Como exemplo dessas seleções está a criação das raças pequenas, resultados dos acasalamentos dos espécimes menores, independente de suas capacidades de sobrevivência. Conduzida pelo ser humano, a seleção artificial é direcional: a partir de indivíduos selecionados por suas características, tem-se as novas ninhadas, que serão novamente selecionadas, de acordo com as peculiaridades desejadas. Desta forma, os genes responsáveis pelas características escolhidas aumentam de frequência e tendem a entrar em [[homozigose]]. Ao mesmo tempo, pode-se evitar a reprodução de indivíduos que não possuam as qualidades almejadas.&lt;ref name=SGKK&gt;{{citar web|url=http://www.caocidadao.com.br/artigos_caes.php?id=93|titulo=Seleção genética e propagação de problemas físicos|acessodata=27 de junho de 2010|autor=Rossi, Alexandre|publicado=Cão cidadão}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name=SGWW&gt;{{citar web|url=http://casa.hsw.uol.com.br/cachorro1.htm|titulo=Desenvolvendo a diversidade|autor=Harris, Hannah|acessodata=27 de junho de 2010|autor=Rossi, Alexandre|publicado=How Stuff Works}}&lt;/ref&gt;

Todavia, não se obtém apenas benefícios destes cruzamentos seletivos. Juntamente com os genes das características visíveis, são repassados aqueles que, apesar de presentes, não se manifestaram no indivíduo, mas que, provavelmente, afetarão seus descendentes. Alguns acarretam propensão para males como [[displasia coxofemoral]], [[surdez]], [[miopia]], diversas [[dermatite|doenças de pele]] e problemas psicológicos. Disfarçadamente, há ainda um outro problema que acomete os caninos. No intuito de criar diferentes raças, o homem desenvolveu características extremas, que atrapalham o bem-estar do animal: os [[buldogue]]s têm os focinhos tão achatados que não conseguem respirar normalmente; [[shar pei]]s têm tanta pele extra que desenvolvem [[micose]]s e [[infecção|infecções]] nas dobras; e os [[border collie]]s tornaram-se [[hiperatividade|hiperativos]], entre outros exemplos.&lt;ref name=SGWW /&gt;

Em suma, apesar do sucesso na criação de variadas raças com determinadas características físicas e mentais, como o aperfeiçoamento de cães para pastoreio, há os problemas derivados dessas seleções, que dificultam as vidas dos espécimes e lhes causam graves problemas hereditários de saúde. Para evitar estes males, é preciso não reproduzir cães com problemas psicológicos ou físicos mesmo que sejam campeões de beleza ou excelentes em alguma atividade útil ao ser humano. Apesar da possibilidade, não há registro de raça canina criada em laboratório.&lt;ref name=SGKK /&gt;

== Etimologia e significado ==
[[Ficheiro:Staffikikot.jpg|250px|thumb|esquerda|Cães e gatos, ao menos no nome, tiveram uma [[Latim|origem comum]] para as línguas neolatinas.]]
[[Etimologia|Etimologicamente]], o [[latim]] ''cattus'' designava tanto significado para cão quanto para [[gato]]. Ao longo do tempo, a palavra sofreu modificação para ''catulus'', depois ''canus''. ''Catellus'', que se referia a cachorrinho, e ''catula'', à cachorra, também derivaram dessa forma. Apenas cachorrinha teve um caminho etimológico distinto, pois veio de ''canícula'', que significava a estrela conhecida como Sírio. Por problemas no significado, que era confundido com o da catapulta, os romanos dobraram a letra ''t'' do original ''catus'', que foi modificando-se ao longo dos anos, passando a duas palavras para dois significados distintos e seus derivados.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://web.archive.org/web/20090627081515/http://www.caras.com.br/edicoes/815/textos/12711/|titulo=Etimologia|acessodata=20 de junho de 2010|autor=Silva, Deonísio da|publicado=Portal Caras}}&lt;/ref&gt; Segundo a [[Filologia|história semântica]] das palavras do português, foi constatado que, assim como as palavras mudam em sua forma e sua sintaxe através dos anos, seu significado, por vezes, vai se modificando também, em decorrência de uma série de fatores sociais e culturais. Diante disso, o vocábulo cachorro, proveniente do [[língua basca|basco]], indicava qualquer tipo de filhote, e, por um processo de restrição de significado [[Linguística|linguístico]], passou a indicar filhote de cão e o próprio cão. Essa explicação justifica o sinônimo entre as duas palavras e a adoção comum das pessoas, apesar dos significados constantes nos dicionários da língua portuguesa.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://web.archive.org/web/20090106110425/http://www.filologia.org.br/soletras/2/11.htm|titulo=História semântica|acessodata=20 de junho de 2010|publicado=So Letras &gt; Filologia}}&lt;/ref&gt;

Segundo o [[Dicionário Aurélio|Dicionário Aurélio de Língua Portuguesa]], na [[português brasileiro|variante brasileira]], cão significa mamífero canídeo, domesticado pelo homem desde tempos remotos, que atende pelo plural de cães e tem como forma feminina, cadela. Cachorro, por sua vez, entendido como sinônimo, tem cachorra como feminino e cachorros como forma plural, designa sim um cão novo, uma cria de [[lobo]] ou ainda qualquer cão. Em sentido pejorativo, o cachorro é sinônimo de [[wikt:pt:canalha|canalha]] e aparece ainda em formas cristalizadas da [[gíria]] e de [[expressão idiomática|expressões populares]], como &quot;matar cachorro a grito&quot; e &quot;quem não tem cão, caça com gato&quot;.&lt;ref&gt;Ferreira, Aurélio Buarque de Holanda. ''[[Dicionário Aurélio|Aurélio: O dicionário da língua portuguesa]]''. Ed. Positivo, Curitiba 2007. ISBN 978-857-472-650-2&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.fernandodannemann.recantodasletras.com.br/visualizar.php?idt=287604|titulo=Quem não tem cão, caça com gato|acessodata=26 de junho de 2010|publicado=Contador de histórias}}&lt;/ref&gt; Segundo o dicionário online [[Dicionário Priberam da Língua Portuguesa|Priberam]], na [[português europeu|variante europeia]], cão possui um [[denotação|significado denotativo]] mais amplo, além dos conhecidos na variante sul-americana, com sete [[conotação|significados conotativos]] e três denotativos.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.priberam.pt/dlpo/default.aspx?pal=c%C3%A3o|titulo=Cão|acessodata=20 de junho de 2010|publicado=Priberam}}&lt;/ref&gt; O mesmo se aplica a cachorro, que possui uma maior variação de significados em Portugal.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.priberam.pt/dlpo/default.aspx?pal=cachorro|titulo=Cachorro|acessodata=20 de junho de 2010|publicado=Priberam}}&lt;/ref&gt;

== Taxonomia e nomenclatura ==
[[Ficheiro:Three wolves growling.jpg|thumb|250px|direita|O cão, enquanto espécie distinta do [[lobo]], foi descrito pela primeira vez como ''Canis familiaris'' em 1758. Na imagem, um [[Matilha|grupo]] de [[Lobo cinzento|cinzentos]].]]

O cão foi descrito por [[Carolus Linnaeus|Lineu]] em 1758 como ''Canis familiaris'', e considerado como uma espécie distinta do [[lobo]], descrito também por Lineu no mesmo ano como ''Canis lupus''.&lt;ref name=&quot;Linnaeus1758&quot;&gt;{{Citar livro|autor=Linnaeus, C|título=Systema naturae per regna tria naturae: secundum classes, ordines, genera, species, cum characteribus, differentiis, synonymis, locis|editora=Holmiae (Laurentii Salvii)|ano=1758|volume=1|edição=10ª|página=38-39|url=http://www.biodiversitylibrary.org/page/726931| acessodata=4 de junho de 2010}}&lt;/ref&gt; Outros nomes foram descritos por Lineu, [[Johann Friedrich Gmelin]] e [[Charles Hamilton Smith]] para a mesma espécie, sendo considerados [[sinonímia (taxonomia)|sinônimos]].{{Nr|(c)}}

A ancestralidade canina vem sendo discutida e estudada desde há muitos anos. Teorias antigas sugerem uma origem proveniente do [[chacal-dourado]]&lt;ref&gt;Lorenz, K. 1954. ''Man meets dog''. Methuen, London&lt;/ref&gt; ou então uma origem híbrida entre várias espécies.&lt;ref&gt;Darwin, C. 1875. ''The variation of animals and plants under domestication''. 2nd.
ed. Vol. 1. John Murray, London.&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;Brisbin, I. L. Jr. 1997. Primitive dogs, their ecology and behavior: Unique opportunities to study the early development of the human-canine bond. ''Journal American Veterinary Medical Association'' 210 (8): 1122-1126.&lt;/ref&gt; Um levantamento das sequências da região de controle do [[DNA mitocondrial]] em 140 cães e 162 lobos demonstrou que o lobo é o único ancestral dos cães.&lt;ref name=&quot;Vilaetal97&quot;&gt;{{Citar periódico|autor=Vilà, C.; Savolainen, P.; Maldonado, J.E.; Amorim, I.R.; Rice, J.E.; Honeycutt, R.L.; Crandall, K.A.; Lundeberg, J.; Wayne, R.K.|ano=1997|título=Multiple and Ancient Origins of the Domestic Dog|jornal=Science|volume=276|numero=5319|paginas=1687–1689|doi=10.1126/science.276.5319.1687}}&lt;/ref&gt; Esta conclusão foi confirmada em outro estudo envolvendo 654 cães e 38 lobos da [[Eurásia]].&lt;ref name=&quot;Savolainenetal02&quot;&gt;{{Citar periódico|autor=Savolainen, P.; Zhang, Y.P.; Luo, J.; Lundeberg, J.; Leitner, T.|ano=2002|título=Genetic evidence for an East Asian origin of domestic dogs|jornal=Science|volume=298|numero=5598|paginas=1610–1613|doi=10.1126/science.1073906}}&lt;/ref&gt; Enquanto há uma aceitação do lobo como único progenitor do cão, a questão taxonômica envolvendo o reconhecimento de uma ou duas espécies distintas ainda não está resolvida.&lt;ref name=&quot;Wolves&quot;&gt;Nowak, R.M. Wolf Evolution and Taxonomy. p.257 In: Mech, L.D.; Boitani, L. (eds.) ''Wolves: behavior, ecology, and conservation''. The University of Chicago Press, 2003. pp.448.&lt;/ref&gt;

Baseado na consistência genética, Wayne considerou que o cão, apesar da diversidade em tamanho e proporção, nada mais é do que um lobo.&lt;ref&gt;Wayne, R. K. 1986. Cranial morphology of domestic and wild canids: the influence of development on morphological change. Journal of Morphology 187: 301-319.&lt;/ref&gt; Em contraste, análises estatísticas de crânios têm repetidamente demonstrado uma separação total entre lobo e cão.&lt;ref&gt;Lawrence e Bossert67; Nowak79;94&lt;/ref&gt; O [[conceito ecológico de espécie]] proposto por [[Leigh Van Valen|Van Valen]] foi aplicado por alguns pesquisadores para demonstrar características adaptativas específicas nos cães por viverem em um nicho antropogênico. Esta hipótese suporta o reconhecimento do ''Canis familiaris'' como uma espécie distinta do ''Canis lupus'', apesar de uma idade de separação não superior a {{formatnum:12000}} a {{formatnum:15000}} anos atrás.&lt;ref name=&quot;Miklosi&quot;&gt;{{citar livro|autor=Miklosi, A|título=Dog Behaviour, Evolution, and Cognition|editora=Oxford University Press|ano=2007|isbn=0-19-929585-9}}&lt;/ref&gt;

Apesar de certos pesquisadores continuarem a reconhecer duas espécies distintas,&lt;ref name=&quot;Miklosi&quot;/&gt;&lt;ref&gt;Coppinger, R. and L. Coppinger. 2001. Dogs: a startling new understanding of canine origin, behavior and evolution. Scribner, NY.&lt;/ref&gt; existe uma tendência recente em seguir a classificação proposta por Wozencraft (1993;&lt;ref&gt;{{Citar livro|autor=Wilson, D.E.; Reeder, D.M. (eds.)|título=Mammal species of the World. A taxonomic and geographic reference|editora=Smithsonian Institution Press|edição=2ª|ano=1993|páginas=1206|isbn=978-1-56098-217-3}}&lt;/ref&gt; 2005&lt;ref name=&quot;MSW05&quot;&gt;{{Citar livro|autor=Wilson, D.E.; Reeder, D.M. (eds.)|título=Mammal species of the World. A taxonomic and geographic reference|editora=The Johns Hopkins University Press|edição=3ª|ano=2005|páginas=2142|isbn=978-0-8018-8221-0}}&lt;/ref&gt;) que inclui o ''C. familiaris'' como uma subespécie de ''C. lupus''.&lt;ref name=&quot;Wolves&quot;/&gt; Pela lei da prioridade estipulada pelo [[Código Internacional de Nomenclatura Zoológica]], o nome ''C. familiaris'', descrito na página 38, tem prioridade sobre ''C. lupus'', descrito na página 39 do [[Systema Naturae]] por Linnaeus. Por questões de usabilidade e estabilidade, foi requisitado à [[Comissão Internacional de Nomenclatura Zoológica]] a conservação de dezessete nomes específicos baseados em espécies selvagens, entre eles o ''Canis lupus''.&lt;ref&gt;Gentry, A.; Clutton-Brock, J.; Groves, C.P. (1996). Case 3010. Proposed conservation of usage 15 mammal specific names based on wild species which are antedated by or contemporary with those based on domestic animals. ''Bulletin of Zoological Nomenclature'' 53: 28-37.&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;ICZN. (2003). Opinion 2027 (Case 3010). Usage of 17 specific names based on wild species, which are pre-dated by or contemporary with those based on domestic animals (Lepidoptera, Osteichthyes, Mammalia): conserved. ''Bulletin of Zoological Nomenclature'' 60: 81-84.&lt;/ref&gt;

== Características ==
{{Artigo principal|[[Anatomia canina]]}}

Quando comparado fisicamente a seu ancestral, o cão possui mínimas diferenças no [[corpo (anatomia)|design genético]]. A estrutura óssea, os tipos de músculo, nervos e dentições, por exemplo, são idênticos. Até mesmo a pelagem é similar, já que ambos, salvo algumas exceções, possuem uma dupla camada de pelos. Como diferença acentuada, tem-se o fato dos lobos contarem com cérebro e glândulas produtoras de hormônios mais pesados, já que vivem em ambientes que requerem respostas rápidas a eventos extremos.&lt;ref name=&quot;design&quot;&gt;Fogle (2009), págs 30 a 35&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;Alderton (2002), págs 14 a 17&lt;/ref&gt; Mais especificamente, sua [[anatomia]] divide-se em cinco grandes áreas de estudo: a externa, a osteologia, a artrologia, a miologia e dos órgãos internos:&lt;ref name=EDAC /&gt;

=== Anatomia geral e estrutura externa ===
[[Ficheiro:Anatomy dog.png|250px|esquerda|thumb|Esquema da anatomia externa comum a todas as raças caninas. Legenda: ''stop'' (1), cabeça (2), pescoço (3), ombros (4), cotovelos (5), munhecas (6), garupa (7), coxas (8), jarretes (9), boletos (10), espáduas (11), joelhos (12), patas posteriores (13) e cauda (14).]]

Animais [[quadrúpede]]s e [[digitígrado]]s, o que lhes garante maior agilidade, são considerados os mais difundidos [[mamífero]]s [[animal doméstico|domésticos]] e possuem várias raças adestradas para os mais diferentes fins.&lt;ref name=EDAC&gt;Kainer, Robert A. &amp; McCracken, Thomas. ''Dog Anatomy: A Coloring Atlas''. Ed. Teton New Media, Estados Unidos, 2002. ISBN 1893441172&lt;/ref&gt; Sua longevidade atinge os vinte anos e suas características externas, como tamanho e pelagem, são tão variadas que dificultam a descrição comum de um cão. Contudo, entre as principais características externas, iguais em todas as raças, estão o stop, a cabeça, o pescoço, as espáduas, a garupa, os ombros, a cauda, as coxas, os cotovelos, os joelhos, os jarretes, os boletos, as patas posteriores e as munhecas, como ilustra a imagem.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.portalsaofrancisco.com.br/alfa/caes/caes-1.php|titulo=Cães|acessodata=22 de junho de 2010|publicado=Portal São Francisco}}&lt;/ref&gt; Mais detalhadamente, suas características externas dividem o corpo do [[animal]] em três áreas: na zona anterior, estão a cabeça, o pescoço, o peitoral e os membros frontais; na zona posterior, encontram-se os membros posteriores e a cauda; e nos aprumos, nota-se a posição dos membros em comparação a uma superfície horizontal, que refletem sob os elementos principais da locomoção do cão e suas aptidões, isto é, a postura de seus membros.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.sciencedaily.com/articles/d/dog_anatomy.htm|titulo=Dog Anatomy|acessodata=22 de junho de 2010|publicado=Science Daily}}&lt;/ref&gt; Outra característica comum é a [[dentição]]. Em geral, um cão possui um total de 42 [[dente]]s, divididos em 12 [[incisivo]]s, 4 [[Dente canino|caninos]], 16 [[pré-molares]] e 10 [[molares]].&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://sites.google.com/site/saudecanina/artigos-uteis-aos-leigos-e-aos-veterinarios/anatomia-dentaria|titulo=Anatomia dentária dos cães|acessodata=22 de junho de 2010|publicado=Saúde Canina}}&lt;/ref&gt; Sua [[pele]], outra característica comum nestes animais, representa a maior parte de seu [[sistema imunológico]]. Ao longo dela, certas áreas mostram-se sob formas diferentes, pois têm propósitos específicos. As unhas e as patas são para a durabilidade, as orelhas para sinalização social e as glândulas da derme para demarcação pelo cheiro.&lt;ref name=&quot;design&quot; /&gt;

Com base na diversidade, é possível classificar cães em categorias de acordo com seu peso e sua morfologia. De acordo com o peso, as raças dividem-se em quatro subcategorias: pequena (&lt; 10&amp;nbsp;kg), média (11–25&amp;nbsp;kg), grande (26–45&amp;nbsp;kg) e gigante (&gt; 45&amp;nbsp;kg). Na outra ponta, a classificação morfológica apresenta-se um pouco mais complexa, apesar de ter apenas três subcategorias: os cães longilíneos possuem seu comprimento superior a sua largura e espessura, e apresentam-se em formas alongadas e esbeltas; os brevilíneos são o aposto, abarcando exemplares robustos e arredondados; já os mediolíneos são o equilíbrio entre as duas classificações anteriores. Outra marcante característica, capaz de distinguir cães dentro de sua própria raça, é a [[pelo|pelagem]], que, variando em comprimento e tipo, gera combinações. Os comprimentos são quatro, ao passo que os tipos são cinco: sem pelo, raso, curto e semi-longo; duro, heterogêneo, liso, sedoso e lanoso.&lt;ref name=EDAC /&gt;

=== Estrutura interna ===
[[Ficheiro:Dog anatomy lateral skeleton view.jpg|thumb|250px|esquerda|Esqueleto canino, composto por 25 partes ósseas principais, é, como em animais de semelhante estrutura, fundamental para locomoção e proteção, além de possuir outras funções primordiais.]]

A estrutura interna, comum a cães das mais variadas raças, é, assim como em grande parte dos mamíferos, dividida em quatro áreas maiores:&lt;ref&gt;Adams, Donald. R. ''Anatomía canina: estudio sistémico''. Capítulos 2 ao 6. Departamento de Anatomia Veterinária, Faculdade de Veterinária, Iowa State University, Estados Unidos, 1988 (Edição [[Língua espanhola|espanhola]]). ISBN 9788420006338&lt;/ref&gt;

A primeira delas é o esqueleto, a rígida estrutura que sustenta o corpo e desempenha as funções de proteção, movimento, reserva de elementos químicos, como o [[cálcio]], e a produção de [[glóbulos vermelhos]] nestes animais. Nos cães, que têm ao longo do corpo um total de 25 divisões ósseas maiores, observam-se dois fenômenos durante a fase referente a pré-puberdade: o aumento da espessura e do comprimento ósseos e a calcificação total da [[tecido cartilaginoso|cartilagem de conjugação]]. Este sistema é ainda sustentado por ligamentos e [[tendão|tendões]] fortes e elásticos.&lt;ref name=&quot;design&quot; /&gt; O [[crânio]], que tem por função principal a proteção do [[cérebro]], é composto por treze ossos que se soldam logo após o nascimento e articulam-se diretamente à [[coluna vertebral]], composta por sete vértebras cervicais, treze torácicas, sete lombares, três sacrais e um número variável de vértebras no comprimento da cauda. Já a [[caixa torácica]] é formada por dez pares de [[costela]]s, ligadas ao [[esterno]].&lt;ref&gt;Henry, William. ''An Introduction To The Osteology Of The Mammalia: Being The Substance Of The Course Of Lectures Delivered At The Royal College Of Surgeons Of England In 1870''. Págs. 95 - 125. Ed. Nabu Press, Estados Unidos, 2010. ISBN 1171956258&lt;/ref&gt; Também partes importantes na movimentação e locomoção são as [[articulação|articulações]] caninas, divididas em dois tipos: as [[articulação sinovial|sinoviais]], que permitem grande mobilidade e estabilidade, e as não-sinoviais, soldas ósseas ao nível da caixa craniana cuja união se dá através de um [[tecido fibroso]].&lt;ref&gt;Dieter, Klaus Budras &amp; McCarthy Patrick H. ''Anatomy of the Dog''. Capítulos 1 e 9. Ed. Schluetersche, Estados Unidos, 2010. ISBN 9783899930184&lt;/ref&gt; Recobrindo estas duas estruturas estão os 34 [[músculo]]s superficiais do cão, responsáveis por todos os movimentos voluntários ou involuntários, divididos entre [[músculo esquelético|estriados]], [[músculo liso|lisos]] e [[músculo cardíaco|cardíacos]], e de funções flexoras, extensoras, abdutoras e adutoras. É na parte frontal que se encontra a maior concentração muscular dos cães.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://portaldeveterinaria.wordpress.com/category/anatomia/miologia/|titulo=Miologia|acessodata=22 de junho de 2010|publicado=Portal de Veterinária}}&lt;/ref&gt; Entre as peculiaridades deste sistema estão o fato de permitirem um giro da cabeça de 220º e que as patas escavem e arranhem com força.&lt;ref name=&quot;design&quot; /&gt;

[[Ficheiro:Esquema cerebral do cão.png|thumb|direita|250px|Segundo estudos no [[sistema nervoso|campo neurológico]], o [[cérebro|modelo cerebral]] do cão é igual ao do homem. A diferença reside no desenvolvimento das partes.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.bbcnews.com.br/index.php?p=noticias&amp;cat=156&amp;nome=Abrigo%20dos%20Bichos&amp;id=52583|titulo=Neuroanatomista que estuda o cérebro animal há 40 anos conta como funciona a cabeça deles|acessodata=22 de junho de 2010|autor=Giannini, Deborah|publicado=BBC News}}&lt;/ref&gt;]]

Internamente, notam-se ainda as topografias, que têm relação com os funcionamentos e as divisões dos órgãos caninos internos. É na [[tórax|topografia torácica]] que se encontra o [[sistema respiratório|aparelho respiratório]], composto pelas [[cavidade nasal|cavidades nasais]], a [[faringe]], quarenta anéis cartilaginosos formadores da [[traqueia]], os [[brônquios]], os [[bronquíolos]] e os [[alvéolo pulmonar|alvéolos pulmonares]], importantes para a vascularização dos [[pulmão|pulmões]]. No tórax do canino também está o [[sistema cardiovascular|aparelho cardiovascular]], cujo [[coração]] apresenta quatro cavidades, tem a forma predominante de um globo, está mais situado a esquerda do tórax e possui um tamanho que varia de 120 g à 15&amp;nbsp;kg, depenendo da raça. Este aparelho é composto ainda por outras oito partes. Já na outra topografia, a [[abdómen|abdominal]], está o [[sistema digestivo|aparelho digestivo]], com 17 partes, que vão da boca ao [[ânus]]. As particularidades deste aparelho apresentam-se no volume considerável do [[estômago]], devido ao regime carnívoro do animal, e na [[boca]], cuja mastigação é pouco desenvolvida, o que deixa o trabalho digestivo quase completamente para o estômago. Também nesta área do corpo do canino, está o [[sistema urinário|aparelho urinário]], cuja diferença dos demais mamíferos reside no fato de um [[rim]] ser suspenso na cavidade abdominal, enquanto o outro encontra-se fixado sob a última vértebra torácica e as duas primeiras lombares. Outra peculiaridade presente neste sistema é o fato da [[uretra]] ser mais comprida e menos larga nos machos que nas fêmeas. O [[baço]], também localizado no abdómen, é um [[órgão linfático]] que compõe o sistema de defesa do organismo, já que, quando o animal ingere mais alimentos do que pode suportar, acompanha o estômago para trás, sedendo-lhe mais espaço e evitando problemas digestivos. É ainda no baço que o sangue novo é fabricado em conjunto com a [[medula óssea]].&lt;ref name=&quot;design&quot; /&gt;&lt;ref&gt;Dieter, Klaus Budras &amp; McCarthy Patrick H. ''Anatomy of the Dog''. Capítulos 2 ao 6. Ed. Schluetersche, Estados Unidos, 2010. ISBN 9783899930184&lt;/ref&gt;

=== Os sentidos ===
Os cães pertencem à família dos canídeos, da qual fazem parte também as [[raposa]]s e os lobos. Esta família de [[Predação|predadores]] possui [[sentido]]s apurados para a captura de [[Predação|presas]] e para proteção da matilha. Apesar da domesticação e do cruzamento seletivo, o que tornaram o cão menos dependente de seus sentidos, estes ainda são considerados habilidades sensoriais incríveis. Assim como em humanos e outros mamíferos, seus sentidos dividem-se em cinco:&lt;ref name=TEXE /&gt;&lt;ref name=&quot;design&quot; /&gt;&lt;ref&gt;Teixeira, Eduardo de Souza. ''Princípios básicos para a criação de cães''. Págs 13 - 15. Ed. Nobel, Brasil, 2000. ISBN 8521311338&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.canil-boiadeiro.com.br/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=69&amp;Itemid=36|titulo=Os cinco sentidos sensoriais dos cães em analogia aos sentidos humanos|acessodata=22 de junho de 2010|publicado=Canil Boiadeiro}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;Alderton (2002), pág 18&lt;/ref&gt;

[[Ficheiro:Dog nose.jpg|thumb|250px|direita|O nariz super sensível de um cachorro possui 32 vezes mais nervos olfativos que o de um ser humano.]]

* '''[[Olfato]]''': considerado o principal sentido canino, superior ao de todos os outros animais. Tal característica marcante advém das ramificações dos nervos olfativos na cavidade nasal, que ocupam 160&amp;nbsp;cm², enquanto no homem a área chega a 5&amp;nbsp;cm². Em outra comparação, as células olfativas do ser humano chegam a cinco milhões, enquanto em um cão atingem 220 milhões. Essencialmente farejador, o nariz do cão tem um grande número de fendas permanentes, diferentes de animal para animal, como as [[Impressão digital (anatomia)|impressões digitais]]. Por essa razão, ele pode ser usado para a identificação individual. Os cães possuem trinta vezes mais sensores olfativos que um ser humano. Tal capacidade apurada permite a um cão adestrado/policial, por exemplo, localizar [[entorpecente|drogas]], [[mina terrestre|minas terrestres]] e pessoas sob escombros. É devido a suas dobras convolutas que qualquer cheiro, por mais sutil que seja, pode ser capturado.

* '''[[Audição]]''': como o olfato, é outro sentido bastante desenvolvido no canino, que, diferente do ser humano, ouve sons de alta frequência e baixo volume. Por meio de suas orelhas direcionáveis, característica esta comum aos mamíferos, são capazes de localizar com precisão a direção e a origem do som em seis centésimos de segundo. São ainda capazes de ouvir a uma distância quatro vezes superior a do ser humano. Tais características concedem-lhe úteis habilidades, como a capacidade de discernir com facilidade as palavras pronunciadas por seu dono, ainda que o tom da voz e os gestos não sejam desconsiderados.

[[Ficheiro:American Eskimo Dog (Puppy).jpg|250px|thumb|direita|Nos cães, a audição, para além de aguçada, é capaz também de discernir tons e as palavras pronunciadas.]]

* '''[[Visão]]''': este sentido difere dos humanos sob muitos aspectos. A [[visão noturna]] dos cães é muito mais apurada que a dos humanos. Seu ângulo de visão também é mais amplo, devido a posição de seus olhos, localizados ao lado da cabeça. Sua visão é bicromática (ao contrário dos humanos, que é tricromática), isto é, distinguem bem apenas o amarelo e o azul, além do branco (somatória das cores) e do preto (ausência delas). As cores vermelho, verde, rosa e laranja não são distinguidas pelos cães, que as vêem em branco ou preto.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.caocidadao.com.br/artigos_caes.php?id=76&amp;categoria=Caes|titulo=Como enxergam os cães|acessodata=22 de junho de 2010|autor=Rossi, Alexandre|publicado=Cão cidadão}}&lt;/ref&gt; Os cães são mais sensíveis a luz e ao movimento, captando, com maior facilidade, algo movendo-se no escuro. Contudo, possuem menor capacidade de [[foco]] e de diferenciar as cores. Em igual, enxergam em três dimensões. A visão é ainda responsável por transmitir certas marcas comportamentais desses animais. Enquanto fitar diretamente com os olhos significa relação de entendimento e segurança, nunca fitar significa o oposto; deslocar o olhar demonstra, além de insegurança, o medo, ao passo que o olhar fixo mostra uma possível vontade de atacar.

* '''[[Tato]]''': sentido considerado pouco desenvolvido, o tato é fundamental na relação afetiva com outros animais. Junto ao olfato, é o primeiro sentido a funcionar em um cachorro na percepção [[extrassensorial]]. Nos cães, as sensações térmicas, táteis e de dor, são percebidas pelas terminações nervosas que, densas, formam uma rede ligada à [[medula espinhal]] e ao cérebro. Ao tato está ligada a sensibilidade do animal, que sente mais o frio que o calor, respondendo com aceleração da respiração e a evaporação da água através da língua. As partes responsáveis por este sentido formam uma rede nervosa concentrada na base dos pelos, que nem sempre apresentam a mesma sensibilidade. As vibrissas, pelos longos do [[focinho]], dos [[supercílio]]s e do [[queixo]], são particularmente providas de terminações nervosas.

* '''[[Paladar]]''': sentido pouco desenvolvido. Em relação com o [[Homo sapiens|homem]], possui quase nove vezes a menos o número de [[papila gustativa|papilas gustativas]]. Por isso, o sabor que os cães sentem está diretamente ligado ao odor. É também por esta razão que podem consumir diariamente o mesmo alimento.

=== Reprodução e esterilização ===
[[Ficheiro:Newborn_Boston_Terrier_puppy_(November_2006).jpg|thumb|esquerda|250px|Filhote recém-nascido. Com as orelhas e os olhos ainda fechados, seus sentidos primeiros são o olfato e o tato.]]

É de muito tempo que a [[reprodução]] canina divide-se em assistida e natural. A primeira refere-se ao fato de o macho observar sua cadela seja em um cruzamento natural, seja em um manipulado - de fins financeiros, como uma cria de ''[[pedigree]]'' para venda ou competições, ou ainda, para seleção artificial de uma raça ou criação de uma nova, geralmente realizados através de [[inseminação artificial|inseminações artificiais]] ou cruzamentos controlados. Em relação aos animais, as fêmeas, assim como as mulheres, nascem com um determinado número de [[óvulo]]s, enquanto os machos atingem a idade sênior de doze anos ainda férteis.&lt;ref name=FAQD&gt;{{citar web|url=http://www.dogtimes.com.br/faq-acasala.htm#são%20férteis%20a%20vida%20toda|titulo=Acasalamento, gestação e parto|acessodata=22 de junho de 2010|publicado=Dog Times}}&lt;/ref&gt;

Em um cruzamento natural, assistido ou não, o processo é iniciado na fase do [[cio]] da cadela, que dura em uma média de quinze a vinte dias, cujo ápice da [[fertilidade]] é atingido entre o 8.º e o 11.º dias.&lt;ref name=FAQD /&gt; A [[Cópula (biologia)|cópula]] então começa com uma fase de farejamento. A [[ereção]] do macho é possibilitada pela rigidez do osso peniano e pelo fluxo de sangue do tecido erétil. Com um monte bem sucedido, desencadeia-se então as contrações vaginais na fêmea que favorecem a ascensão dos [[espermatozóide]]s, a manutenção da ereção e o &quot;aprisionamento&quot; do macho durante a ejaculação na fase prostática. Esta fase dura um mínimo de cinco minutos, embora possa atingir trinta.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.labbies.com/reproduction1.htm|titulo=Canine Reproduction &gt; Part 1: Reproduction and the Bitch|autor=Davol, Pamela A.|acessodata=22 de junho de 2010|publicado=Labbies}}&lt;/ref&gt; Já a inseminação artificial, sempre assistida, é feita de três diferentes formas: com sêmen fresco, refrigerado ou congelado. Contudo, todas se caracterizam como técnicas de reprodução impossíveis de ocorrerem sem a intervenção do ser humano, que vão, desde o recolhimento do material do macho a sua introdução na fêmea.&lt;ref&gt;Savant-Harris, Myra. ''Canine Reproduction And Whelping: A Dog Breeder's Guide''. Págs 19 - 29. Ed. Dogwise Publishing, Estados Unidos, 2006. ISBN 9781929242375&lt;/ref&gt;

[[Ficheiro:Dachshund puppies.jpg|thumb|250px|direita|A cadela amamenta seus filhotes por um mínimo de 45 dias.]]

Faz parte da reprodução também a [[gestação]], que dura em média sessenta dias e gera um número variado de filhotes, dependendo do tamanho e do sistema reprodutor da fêmea,&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.saudeanimal.com.br/gesta.htm|titulo=Gestação e sua duração nas diferentes espécies|acessodata=22 de junho de 2010|publicado=Saúde animal}}&lt;/ref&gt; bem como os cuidados com os cachorros. A alimentação de uma cadela durante a gestação é fundamental para o nascimento de uma cria saudável. Os cuidados alimentares devem ter início antes mesmo do acasalamento e prosseguirem até o desmame dos filhotes, já que ela é bastante exigida também nesta etapa. A fêmea não deve estar gorda quando cruzar e não pode receber gorduras na alimentação, mas ao contrário, tem bastante necessidade de [[proteína]]s, cálcio e [[sais minerais]].&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.saudeanimal.com.br/artigo37.htm|titulo=Alimentação das cadelas durante a gestação|acessodata=22 de junho de 2010|publicado=Saúde animal}}&lt;/ref&gt; Por fim, faz-se ainda necessária atenção aos filhotes. Nesta fase, a cadela é protetora e os amamenta por cerca de 45 dias. Aos poucos, os cachorros, que desenvolvem primeiramente o olfato e o tato junto à mãe, abrem os olhos e as orelhas, que lhes conferem dois sentidos bastante aguçados.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.saudeanimal.com.br/cuidar_de_filhotes.htm|titulo=Filhotes - Alimentação|acessodata=22 de junho de 2010|publicado=Saúde animal}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;Alderton (2002), pág 20&lt;/ref&gt;

Na outra ponta da reprodução está a [[esterilização (procedimento cirúrgico)|esterilização]], chamada também de [[castração]], comum em animais domésticos e uma necessidade para o controle de animais nas cidades, geralmente abandonados nas ruas. A esterilização em si consiste na remoção cirúrgica completa dos [[sistema reprodutor|órgãos com funções restritivamente reprodutoras]]. Nas fêmeas, retira-se o [[útero]] e os [[ovário]]s, o que elimina os cios. Nos machos, retiram-se os [[testículo]]s, deixando-se a bolsa escrotal vazia. O processo é classificado como indolor, devido a anestesia, incômodo, após o procedimento, e seguro, devido a eficácia dos resultados para o animal e para a sociedade.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.abra.org.pt/html/index.php?pv=bW9kdWxvPUNPTlRFVURPUyZhY2Nhbz1QQUdJTkEmSURQQUdJTkE9NjAmbGFuZz1wdA==%20target=|titulo=Esterilizações: vantagens e mitos|acessodata=22 de junho de 2010|publicado=ABRA}}&lt;/ref&gt;

=== Envelhecimento ===
[[Ficheiro:Noggie barns.jpg|thumb|250px|esquerda|A aparência de um cão idoso mostra parte do focinho esbranquiçado e os olhos mais caídos.]]

O [[envelhecimento]] canino é um processo natural ainda não totalmente entendido, embora sabido que ocorra de modo variado, dependendo das raças e de seu porte. Enquanto um cão de médio porte vive em torno de doze anos, um gigante tem expectativa de vida mais curta. Antes, acreditava-se que estes animais envelheciam sete anos para cada ano de vida de um ser humano. No entanto, essa teoria foi revista, e mais recentemente, tenta-se comparar o estágio de desenvolvimento inicial da vida do cão com aquele dos seres humanos. De acordo com alguns resultados obtidos, raças pequenas alcançam seus tamanhos finais entre os oito e os doze meses; raças de porte médio entre doze e dezesseis meses; de porte grande entre dezesseis e dezoito meses; e as gigantes, por volta dos dois anos. Com isso, foi possível traçar um paralelo que resultou em variação de porte para porte. As raças pequenas e médias têm os cinco primeiros anos de vida para o primeiro ano humano. Deste ponto em diante, são quatro para cada ano vivido por um ser humano. Já as raças grandes e gigantes, de maturidade mais lenta, envelhecem sete e doze, respectivamente, em seu primeiro ano de vida, com cinco e sete anos a partir do segundo ano de vida, para cada tamanho.&lt;ref&gt;{{Citar web|url=http://acb.org.br/curiosidades/default.asp?id_curiosidades=1|titulo=A idade do cão|acessodata=22 de junho de 2010|publicado=ACB}}&lt;/ref&gt; Com base nessas afirmações, pode-se dizer que um [[chihuahua (cão)|chihuahua]] nascido no mesmo dia e ano que um homem, tenha, cinco anos mais tarde, 21.

Cães de idade avançada estão mais sujeitos a doenças, dores e alterações comportamentais. Por isso, é importante dar atenção às mudanças da idade de um cão doméstico, pois isso permite suprir novas necessidades e proporciona melhores condições de vida. Entre os principais males que podem acometer os idosos caninos estão a [[artrite]], o [[mal de Alzheimer]] e a [[Depressão nervosa|depressão]]. Esses problemas e outros, como a queda de dentes, decorrentes da idade, são diagnosticáveis desde o início pela observação das mudanças comportamentais e pela realização de constante acompanhamento veterinário. Problemas de visão e audição, quietude e esbranquiçamento e queda do pelo são fatores considerados normais, causados pelo avanço da idade.&lt;ref&gt;{{Citar web|url=http://www.caocidadao.com.br/artigos_caes.php?id=106|titulo=Cuidados que seu cão merece na velhice|autor=Rossi, Alexandre|acessodata=22 de junho de 2010|publicado=Cão cidadão}}&lt;/ref&gt;

=== Comunicação ===
[[Ficheiro:12 week old red tri Aussie Puppy demenstrates early herding instincts on a Golden Retriever.jpg|thumb|direita|250px|É durante as brincadeiras com os irmãos ou outros cachorros que os filhotes aprendem boa parte dos significados de seus meios de comunicação.]]

A forma de comunicação mais conhecida dos cães é o [[latido]], apesar de [[choro (fisiologia)|chorarem]], [[rosnado|rosnarem]], [[uivo (canídeos)|uivarem]], [[cheiro|cheirarem]] e utilizarem de sua [[linguagem corporal]] para se fazerem entender tanto para os caninos quanto para os seres humanos.&lt;ref name=XXXX /&gt;

A [[comunicação social|relação entre os cães]] ocorre, na grande maioria das vezes, de modo bem diferente da dos homens. Por conta disso, muitas vezes suas atitudes não são compreendidas, como porque se cheiram tanto, latem sem motivos, estão brincando e de repente começam a brigar. Os cães também sentem [[medo]], [[ansiedade]], [[interesse]], [[Alegria (sentimento)|alegria]] e outras [[emoção|emoções]]. E, por serem animais [[gregarismo|gregários]], dedicam parte do tempo em conhecer seu ''[[status social|status]]'' dentro da relação. No aprendizado, cães precisam do contato com outros cães para aprenderem sua [[linguagem]]. Durante as primeiras sete ou oito semanas, os cachorros aprendem toda a base da comunicação com a mãe. Se eles a machucam, ela grunhe e os afasta, e na época do desmame, mostra-se aborrecida com o ataque às mamas, por exemplo. A partir daí, o contato com os irmãos também é importante. Nas brincadeiras com outros filhotes, o cachorro aprenderá como demonstrar a dor e a brigar pela comida. De todas as formas de comunicação, a mais importante da vida do cão, entre os cães, é a corporal. Através da leitura da posição das orelhas, da cauda, dos olhos e do corpo em geral, os cães poderão identificar o estado de outro animal, como a aceitação das brincadeiras ou da dominância. O odor, também de animal para animal, é importante na comunicação para a identificação única de cada indivíduo. É através do cheiro que ainda identificam quando uma cadela está no [[cio]] ou a mensagem da urina em determinado local demarcado.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.caoesperto.com.br/site/index2.php?option=com_content&amp;do_pdf=1&amp;id=112|titulo=Comunicação canina|acessodata=26 de junho de 2010|publicado=Cão esperto}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;Alderton (2002), págs 18 e 19&lt;/ref&gt;

Pelo [[ser humano]] comunicar-se verbalmente, acredita que esta seja a principal forma de comunicação canina. O latido, em geral, significa um pedido de atenção quando carentes, aborrecidos, excitados ou sozinhos, e um alerta de perigo. Entre homem e animal, além do latido, outra forma de comunicação é o choro. Chorando, os cachorros percebem desde cedo que tanto a mãe quanto os donos lhe atendem e passam a usar disso como meio de obter atenção. Além disso, o choramingo demonstra susto com barulhos altos, como [[trovão|trovões]]. O rosnado por sua vez, é o som mais simples de se entender, tanto para os caninos, quanto para os humanos, pois significa ataque caso não haja o recuo do outro diante da posse, demarcação ou proteção. Por ser um sinal de [[agressividade]], não costuma ser ignorado. Por fim, o uivo é um som familiar e único, que demonstra também excitação, o alerta, a solidão e o desejo. É usado quando caçam e encurralam suas presas ou só para ver se alguém aparece. Em um paralelo, o uivo é tão contagiante quanto o [[bocejo]] humano: quando um começa e outro ouve, o faz.&lt;ref name=XXXX&gt;{{citar web|url=http://www.momentodaarte.com.br/cursos/animais/?aula=Como-treinar-o-latido&amp;r=d4|titulo=Como treinar um cão para não latir|acessodata=26 de junho de 2010|publicado=Momento da arte}}&lt;/ref&gt; No relacionamento homem e animal, seus meios de comunicação causam problemas que geram determinadas soluções apenas para o ser humano. Entre as mais eficientes e definitivas estão o uso de coleiras anti-latidos, que associam o ato de latir com algo negativo, como jatos de [[Óleo de citronela|citronela]] no [[focinho]], e as operações que retiram as [[cordas vocais]].&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.canilchameguinho.com.br/latido.htm|titulo=Latidos|acessodata=26 de junho de 2010|publicado=Canil Chameguinho}}&lt;/ref&gt;

=== Locomoção ===
[[Ficheiro:Siberian Huskies racing.jpg|thumb|250px|direita|A locomoção canina é idêntica a dos demais mamíferos: depende das estruturas óssea e muscular.]]

Assim como em todos os mamíferos, as funções de sustentação, proteção e locomoção são executadas pelos esqueletos ósseo e muscular. Igualmente aos seres humanos, os cães possuem estrutura básica, cujos níveis encontram-se nas alturas escapular e pélvica, uma para os membros superiores e outra para os membros inferiores. A diferença encontra-se no fato das duas alturas servirem para a locomoção canina, ao passo que só a inferior é utilizada na locomoção humana. Para andar, os caninos dependem dos graus articulares, mas principalmente do [[Junção neuromuscular|sistema neuro-muscular]], que exerce as suas funções de contração e relaxamento, graças a ligação ao [[sistema nervoso]] e as [[Tendão|superfícies articulares do esqueleto ósseo]].&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.blacklab.com.br/exercicio.htm|titulo=CÃES E O EXERCÍCIO|acessodata=26 de junho de 2010|publicado=Black Lab.}}&lt;/ref&gt; Suas patas, fundamentais na locomoção, têm nos coxins a única parte da pele com [[Glândula sudorípara|glândulas sudoríparas]], o que ajuda a mante-las flexíveis. São ainda pouco sensíveis ao frio e ao calor, o que lhes ajuda quando em situações mais rigorosas,&lt;ref name=&quot;design&quot; /&gt; bem como possuem entre quatro e cinco dedos, o que proporciona sensibilidade, adaptação e aderência muito boas. Em comparação ao [[cavalo]], outro forte animal domesticado, o cão é ainda um melhor saltador, devido a sua musculatura, e possui uma coluna mais flexível.&lt;ref name=MOTT&gt;Motta, Regina Rheingantz. ''Bom pra cachorro!''. págs 105 a 109. Ed. Gente, Brasil 2009. ISBN 9788573126754&lt;/ref&gt;

Nos caninos, apesar da locomoção ser algo comum a todas as raças, existem peculiaridades que acompanham o tamanho e o peso do animal. Cães como o [[são-bernardo]] são muito mais pesados que aqueles de ossos leves, como o [[afghan hound]], e por isso, na relação com o ser humano, há de se ter cuidado quanto as práticas e trabalhos pretendidos para eles, já que muitas destas raças possuem limitações devido a [[seleção artificial]], como o [[buldogue]], de pernas curvadas e o [[dachshund]], de patas curtas.&lt;ref name=MOTT /&gt;&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.agiliteiros.com/saude/condicionamento.htm|titulo=A importância da boa forma para cães atletas|acessodata=26 de junho de 2010|publicado=Agiliteiros}}&lt;/ref&gt;

O tipo de andar que o cão executa é a chamada andadura, aquela passada completa, quando o membro volta a assumir a mesma posição do início, no momento em que toca o solo novamente, pronto para a repetição. De acordo com visualizações e definições, o andar do cão é variado e pode ser chamado de trote, cuja passada se completa com dois tempos, ou seja, duas patas tocando o chão ao mesmo tempo; trote em diagonal, quando forem de lados opostos; passo de camelo, quando dois membros, que tocam o solo simultaneamente, forem do mesmo lado; e galope de corrida e lento, que significam os membros posteriores e os anteriores movimentando-se quase ao mesmo tempo. Todos estes tipos de andadura são muito parecidos, mas cada um reflete a postura do animal e possui um ritmo determinado pela cadência dos tempos. Independente disso, são mais fáceis de serem vistos em competições de raça.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.brunotausz.com.br/novo_site/comentarios_pastor_alemao.asp|titulo=A movimentação do pastor alemão|acessodata=26 de junho de 2010|autor=Tausz, Bruno|publicado=Padrão da raça}}&lt;/ref&gt;

== Grupos de raças ==
{{Artigo principal|[[Raças de cães na ordem alfabética|Raças caninas]]}}

[[Ficheiro:Собаки. Марки Украины 2007.jpg|thumb|direita|250px|[[Bloco comemorativo]] ucraniano em homenagem aos cães. Na imagem estão presentes seis diferentes raças de seis diferentes grupos caninos.]]

De acordo com a [[Fédération Cynologique Internationale|Federação de Cinofilia Internacional]], {{lang-fr|''Fédération Cynologique Internationale''}}, regida pela [[Federação Cinológica Internacional]], existem onze grupos de raças oficiais, porém variados de país para país, já que cada organização internacional admite diferentes grupos para a classificação do conjunto de raças que reconhece. A oficial, por sua vez, considera &quot;os cães que realizam o mesmo tipo de trabalho ou que tenham a mesma semelhança física, a fim de que os cinófilos possam ter mecanismos facilitados para julgamento da estrutura e dinâmica dos exemplares de cães apresentados em exposições de beleza e fundamentalmente, organizar aquelas raças que, com particularidades e utilidades similares, sejam facilmente identificadas pela sua função&quot;:&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.petbr.com.br/infor15.asp|titulo=Grupos de raças|acessodata=22 de junho de 2010|publicado=PetBR}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.in-coelum.com.br/pages/09acaespadroes.html|titulo=OS PADRÕES OFICIAIS|acessodata=22 de junho de 2010|publicado=In Coelum}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;Alderton (2002), págs 12 e 13&lt;/ref&gt;

* ''Grupo 01'': [[Anexo:Lista de raças de cães#Grupo 1 - Cães de Pastor e Boieiros (excepto Boieiros Suíços)|cães pastores e boieiros (exceto boieiros suíços)]]
* ''Grupo 02'': [[Anexo:Lista de raças de cães#Grupo 2 - Cães de tipo Pinscher e Schnauzer, Molossóides e Cães de Montanha, e Boieiros Suiços|tipo pinscher e schnauzer, molossóides e boieiros suíços]]
* ''Grupo 03'': [[Anexo:Lista de raças de cães#Grupo 3 - Terriers|terriers]]
* ''Grupo 04'': [[Anexo:Lista de raças de cães#Grupo 4 - Dachshunds|dachshunds]]
* ''Grupo 05'': [[Anexo:Lista de raças de cães#Grupo 5 - Cães de tipo Spitz e de tipo Primitivo|spitz e do tipo primitivo]]
* ''Grupo 06'': [[Anexo:Lista de raças de cães#Grupo 6 - Sabujos Farejadores e Raças Assemelhadas|sabujos farejadores e raças semelhantes]]
* ''Grupo 07'': [[Anexo:Lista de raças de cães#Grupo 7 - Cães de Parar ou Cães Apontadores|cães apontadores e de parar]]
* ''Grupo 08'': [[Anexo:Lista de raças de cães#Grupo 8 - Cães Levantadores e Cobradores de Caça e Cães de Água|cães d'água, levantadores e retrievers]]
* ''Grupo 09'': [[Anexo:Lista de raças de cães#Grupo 9 - Cães de Companhia|cães de companhia]]
* ''Grupo 10'': [[Anexo:Lista de raças de cães#Grupo 10 - Galgos (Lébreis)|lebréus ou galgos]]
* ''Grupo 11'': [[Anexo:Lista de raças de cães#Grupo 11 - Raças não reconhecidas pela FCI|raças não reconhecidas pela FCI]], como [[American Pit Bull Terrier|american pit bull terrier]], [[dogue brasileiro]], [[Ovelheiro Gaúcho|ovelheiro gaúcho]] e o [[Bulldog Americano|bulldog americano]].

Dentro destes grupos estão mais de quatrocentas raças ao redor do globo, que, por suas funções, dividem-se em um número variado de categorias, como de guarda, de tiro e caça, de utilidade, de luxo e de companhia. Entre as raças mais populares do mundo, eleitas no ano de 2009, estão o [[labrador retriever]], considerado amigável e boa companhia para as crianças; o [[golden retriever]], dito simpático, gentil e brincalhão; o [[yorkshire terrier]], classificado como ativo e protetor apesar de seu diminuto tamanho; o [[pastor alemão]], que figura como uma das raças mais inteligentes e leais; o [[beagle]], visto como grande farejador; o [[dachshund]], de corpo exótico; o [[boxer]], ativo e leal; o [[poodle]], ativo e companheiro; o [[shih tzu]], dito excelente companheiro; e o [[schnauzer|schnauzer miniatura]], visto como esperto e amável.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://today.msnbc.msn.com/id/28695663?pg=1#tdy_Pets_Topbreeds09|titulo=Top 10 Most Popular Dog Breeds|acessodata=23 de junho de 2010|publicado=Today|lingua=inglês}}&lt;/ref&gt;

Há ainda o [[vira-lata]] ([[Brasil]]), ou rafeiro ([[Portugal]]), denominações dadas aos cães ou [[gato]]s sem [[raça]] definida (SRD), como são geralmente referenciados em textos [[medicina veterinária|veterinários]]. Em geral são considerados sem raça definida os [[mestiço]]s, descendentes da mescla natural e desordenada de diferentes raças.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:xNPmww4eHG8J:www.controversia.com.br/index.php%3Fact%3Dtextos%26id%3D5404+significado+de+c%C3%A3o+sem+ra%C3%A7a+definida&amp;cd=7&amp;hl=pt-BR&amp;ct=clnk&amp;gl=br|titulo=Um velho companheiro|acessodata=22 de junho de 2010|publicado=Controvérsia}}&lt;/ref&gt;

{| class=&quot;collapsible collapsed wikitable&quot; style=&quot;width:100%; font-size:90%&quot;
|-
!As dez raças mais populares em 2009
|-
|
&lt;center&gt;&lt;gallery&gt;
Ficheiro:Afra 008.jpg|1 - [[labrador retriever]]
Ficheiro:Golden Retrievers dark and light.jpg|2 - [[golden retriever]]
Ficheiro:Beti 040.jpg|3 - [[yorkshire terrier]]
Ficheiro:GermanShep1 wb.jpg|4 - [[pastor alemão]]
Ficheiro:Beagle Cachorro.JPG|5 - [[beagle]]
Ficheiro:Std Dachshund 600.jpg|6 - [[dachshund]]
Ficheiro:Boxer (dog).jpg|7 - [[boxer]]
Ficheiro:Pudel miniatura 342.jpg|8 - [[poodle]]
Ficheiro:Shih-Tzu.JPG|9 - [[shih tzu]]
Ficheiro:Miniature schnauzer.jpg|10 - [[schnauzer]]
&lt;/gallery&gt;&lt;/center&gt;
|}

== Saúde ==
A saúde de um canino doméstico inclui uma boa alimentação, exercícios, um ambiente equilibrado e o acompanhamento veterinário:

=== Alimentação ===
Da dieta do canino doméstico tem-se em vista que a simples [[alimentação]] seria dar-lhe comida. Para a manutenção de sua saúde então, é fundamental [[Nutrição|nutri-lo]] com [[proteína]]s, [[cálcio]], [[lipídio]]s, [[carboidrato]]s, [[Sais minerais|minerais]] e [[vitamina]]s. Em geral, estes nutrientes são encontrados em situações normais para animais selvagens, nas dosagens que necessitam ou acumulam.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.saudeanimal.com.br/artigo_luigi_nutricao013.htm|titulo=Nutrientes|acessodata=23 de junho de 2010|publicado=Saúde Animal}}&lt;/ref&gt; Como o cão não vive livre ou abandonado nas ruas, isso é feito através de análise do cotidiano familiar, de suas atividades e da consulta ao veterinário, a fim de equilibrar cardápio fresco e ração, considerando a particularidade de cada animal. Filhotes, adultos e seniores podem trocar o hábito alimentar dependendo da necessidade. Independente da troca, esta deve ser mais gradual à medida que aumenta a idade do canino, já que este pode se mostrar mais resistente [[Fisiologia|fisiológica]] e/ou [[Psicologia|psicologicamente]] à mudança alimentar.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.saudeanimal.com.br/artigo_luigi_nutricao014.htm|titulo=ALIMENTAÇÃO ADEQUADA E MÉTODOS DE ALIMENTAÇÃO|acessodata=23 de junho de 2010|publicado=Saúde Animal}}&lt;/ref&gt; Há ainda de se considerar que o canino não gasta energia como seus [[Lobo cinzento|antecessores livres]] e o exagero na alimentação, que causa sobrepeso e [[obesidade]] nos animais, e os alimentos proibidos aos cães, como os ricos em [[Açúcar refinado|açúcares]], [[gordura saturada]] e [[sódio]], por exemplo.&lt;ref&gt;DE TORGUI. ''Manual prático do criador de cães''. págs 63 à 692. Ed. Hemus, Brasil 2004. ISBN:&lt;/ref&gt; Outro alimento perigoso é o [[chocolate]], em qualquer forma que se apresente. A subtância nele presente, chamada [[teobromina]], pode causar [[intoxicação alimentar]], [[coma]] e até casos de [[óbito]]. Por isso, deve-se não apenas evitar, mas proibir a ingestão de chocolate nestes animais.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.saudeanimal.com.br/rogerio_intoxicacao_choco.htm|titulo=INTOXICAÇÃO POR CHOCOLATE EM CÃES|acessodata=23 de junho de 2010|publicado=Saúde Animal}}&lt;/ref&gt; Em 2009, como reflexo da má alimentação dos [[Animal de estimação|domésticos]], foi constatado, pela Associação de Prevenção à Obesidade dos Animais de Estimação, que 45% do cães e 58% dos [[gato]]s estão acima do peso ou obesos, em geral refletindo a condição física de seus donos. Como consequência deste quadro, os animais estão desenvolvendo, de acordo com veterinários, [[Doença cardiovascular|problemas coronarianos]], [[displasia]], [[Hipertensão arterial|pressão alta]], [[artrite]], [[diabetes]], aumento no risco de [[derrame]]s e [[Cancro (tumor)|câncer]]. Como solução, foi apontada a união da [[Dieta|dieta equilibrada]] e os [[Exercício físico|exercícios físicos]].&lt;ref&gt;''Animais de peso''. Bem-viver extra, pág. 2. [[Jornal Extra]] - Brasil, 26 de setembro de 2010&lt;/ref&gt;

Como [[onívoro]], faz parte da dieta de um cão boa parte do que come um ser humano. No entanto, sua alimentação balanceada é mais facilmente mantida por meio das rações industrializadas e devem ser oferecidas de acordo com tamanho, idade e atividades que o animal executa. A comida caseira também pode ser dada, mas a complicação de atender às exigências nutricionais é maior, estraga com rapidez e pode causar [[Tártaro (odontologia)|tártaro]] ao animal. Outra vantagem que a ração apresenta é o fato de ser dura, o que promove o atrito e a limpeza dos dentes, já que o tártaro pode causar inflamações, perda de dentes e até mesmo doenças graves.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://archive.is/20121218022135/http://br.merial.com/donos_caes/guia_saude_caes/alimentacao/alimentacao.asp|titulo=Alimentação|acessodata=23 de junho de 2010|publicado=Merial}}&lt;/ref&gt;

=== Doenças ===
{{Artigo principal|[[Doenças caninas]]}}

[[Ficheiro:Labrador Retriever snow.jpg|250px|thumb|direita|A vacinação, a higiene e o acompanhamento veterinário evitam doenças ou diminuem os danos causados por elas nos animais domésticos. Na imagem, um saudável [[labrador retriever]].]]

Entre as doenças que os cães podem ter, algumas se destacam por serem transmitidas aos seres humanos e outros mamíferos, como as [[dermatofitose]]s, as [[Intoxicação|intoxicações]] por [[salmonella]], a [[leptospirose]] e a [[Raiva (doença)|raiva]], que atinge o [[sistema nervoso]].&lt;ref&gt;MacPherson (2000), cap. 3&lt;/ref&gt; Tais efermidades são denominadas zoonoses e tratáveis por meio da [[vacinação]], [[higiene]] e tratamento da doença em si. Crianças e idosos são mais suscetíveis a estes problemas devido ao sistema imunológico debilitado ou pouco desenvolvido. Todavia, dependendo da progressão e da demora no diagnóstico, nem todas apresentam-se curáveis.&lt;ref name=DOEN&gt;{{citar web|url=http://casa.hsw.uol.com.br/tratamento-medico-para-caes2.htm|titulo=Tratamento médico para cães|autor=Fortney, William|acessodata=23 de junho de 2010|publicado=How Stuff Works?}}&lt;/ref&gt;

Para os caninos em si, que se resfriam como muitos outros animais, existem sete doenças comuns e fatais, que também podem ser evitadas através de vacinação anual ou combatidas por meio de fortes tratamentos:&lt;ref name=DOEN /&gt;&lt;ref&gt;MacPherson (2000), cap. 4 e 5&lt;/ref&gt; a tosse canina, doença infecto-respiratória causada por uma [[bactéria]], é tratável com [[antibiótico]]s e comum onde muitos cães vivem juntos; a coronavírus, contraída quando um cão entra em contato com as fezes ou outras excreções de espécimes infectados, causa apatia e vômitos, e é tratada com abundância de líquidos e medicação; a [[cinomose]], vista como a doença infecciosa mais fatal, é causada por [[vírus]] transmitido diretamente pelo ar, com tratamento eficaz apenas no primeiro de seus dois estágios e se em cães de [[sistema imunológico]] saudável; a hepatite infecciosa canina, doença viral espalhada por contato direto, causa febre, inchaço das [[Tonsila palatina|amígdalas]] e dores estomacais, e é tratada com medicação adequada e tratamento intravenoso, cujos resultados aparecem em quatro dias; a leptospirose, causada por bactéria e transmitida através da [[urina]], causa febre, depressão, letargia e perda de apetite, além de [[úlcera]] na boca e na língua, e tem como tratamento a internação e o uso de antibióticos; a [[parvovirose]], doença altamente contagiosa que se espalha através das patas, pelo, saliva e fezes de um cão infectado ou por sapatos de pessoas, é considerada altamente fatal nos filhotes, tem como sintomas a [[diarreia]] aguda e o dano ao músculo cardíaco, e seu tratamento é feito através de medicação adequada e a obrigatória esterilização do ambiente, para que o cão não adoeça novamente com maior gravidade.&lt;ref name=SACG&gt;{{citar web|url=http://www.saudeanimal.com.br/doencas_caes.htm|titulo=Doenças caninas|acessodata=23 de junho de 2010|publicado=Saúde Animal}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{citar livro|autor=Lane, Dick &amp; Ewart, Neil|titulo=A-Z of dog diseases and health problems|editora=Ringpress Books|local=Estados Unidos|ano=2004|id = ISBN 1860540023}}&lt;/ref&gt;

Outras enfermidades, também tratáveis, causam desconforto ao animal, invalidez temporária ou permanente, dores e tratamentos extensivos, como as úlceras, problemas neurológicos, de vista, nas orelhas e na boca, [[alergia]]s e [[dermatite]]s. De um modo mais abrangente, [[pulga]]s e [[carrapato]]s representam os dois maiores males dos cães, pois causam e transmitem inúmeras doenças, além do desconforto que causam na [[pele]], com as constantes mordidas.&lt;ref name=SACG /&gt; Em geral, a higiene, a boa alimentação e um acompanhamento veterinário evitam ou diminuem os efeitos danosos destes problemas físicos em cães domésticos.&lt;ref name=DOEN /&gt; Psicologicamente, um dos maiores problemas sofridos por estes animais é a depressão, que se manifesta em forma de agressão, quietude ou histeria. Em pesquisa liderada pela espanhola Belen Rosado, constatou-se que a maior causa da agressão e dos latidos caninos são a [[Depressão nervosa|depressão]], em geral advinda de uma vida muito sedentária, o que os [[estresse|estressaria]]. Os exames realizados apontaram baixa de [[serotonina]] e alta de [[cortisol]], causadores da desestabilização emocional. Para os veterinários, apenas o exercício físico e a companhia seriam capazes de amenizar ou eliminar este problema.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://noticias.r7.com/tecnologia-e-ciencia/noticias/caes-que-rosnam-e-mordem-muito-so-estao-deprimidos-20100719.html|titulo=Cães que rosnam e mordem muito só estão deprimidos|acessodata=20 de julho de 2010|publicado=R7}}&lt;/ref&gt;

=== Controle de animais e organizações protetoras ===
O controle de animais é feito pelo órgão responsável pelo controle de agravos e doenças transmitidas por animais, chamadas zoonoses, através do controle das populações de [[Animal doméstico|animais domésticos]] (cães, gatos e animais de grande porte) e controle de populações de [[Sinantrópica|animais sinantrópicos]], como os [[rato]]s e os [[pombo]]s. São geralmente órgãos governamentais credenciados pelos ministérios da saúde.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.prefeitura.sp.gov.br/cidade/secretarias/saude/vigilancia_em_saude/controle_de_zoonoses/controle_animal/index.php?p=4414|titulo=Centro de Controle de Zoonoses - CCZ|acessodata=26 de junho de 2010|publicado=Prefeitura de São Paulo}}&lt;/ref&gt; Relacionado aos cães, os centros de controles de animais, além de efetuarem o recolhimento dos abandonados nas ruas e a [[castração]] por exemplo, também promovem campanhas de adoção dos bichos recolhidos, em geral saudáveis, vacinados, castrados e vermifugados.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.prefeitura.sp.gov.br/cidade/secretarias/saude/vigilancia_em_saude/controle_de_zoonoses/index.php?p=8518|titulo=Campanha &quot;Adote Um Amigo&quot;|acessodata=26 de junho de 2010|publicado=Prefeitura de São Paulo}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;MacPherson (2000), cap. 12&lt;/ref&gt;

As organizações protetoras dos animais são entidades de ajuda a cães, gatos e outros animais abandonados, como os [[pássaro]]s em geral. Algumas delas abrigam centenas de animais que são retirados das ruas para se evitar o sacrifício pelos centros de controle, enquanto controladoras populacionais. Essas entidades, que podem ser [[Sociedade limitada|sociedades]], [[Associação|associações]] ou [[ONG|organizações]], precisam de voluntários e auxílio para se manterem ativas. Também promovem campanhas de adoção de animais e protegem seus direitos em geral, como à vida e ao bem-estar.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.webanimal.com.br/cao/index2.asp?menu=entidade.htm |titulo=Centro de Controle de Zoonoses - CCZ|acessodata=26 de junho de 2010|publicado=Web Animal}}&lt;/ref&gt;

=== Predação e maus tratos ===
[[Ficheiro:BucharestWildDogs1.JPG|thumb|250px|direita|Pequeno grupo de cães ferais da cidade de [[Bucareste]], na [[Romênia]]. Apesar dos hábitos noturnos e de permanecerem escondidos, alguns da [[matilha]] são vistos durante o dia.&lt;ref name=YYYY /&gt;]]
Existem, em [[cidade|território urbano]], uma classificação que divide a presença canina em quatro. Nas três  primeiras, encontram-se os domésticos totalmente supervisionados, os semi-supervisionados e os de vizinhança, todos sob os cuidados dos humanos. Já na última, tem-se os chamados ferais, independentes e irrestritos, que formam [[matilha]]s de dez a quinze indivíduos que não interagem com os homens.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.cve.saude.sp.gov.br/agencia/bepa33_rg8cao.htm|titulo=Programa de Controle de Populações de Cães e Gatos no Estado de São Paulo|acessodata=26 de junho de 2010|publicado=Coordenadoria de Controle de Doenças}}&lt;/ref&gt;

Esta classe canina interfere diretamente no equilíbrio do [[ecossistema]] que ocupa. Por se manterem afastados de grupos humanos obtêm sua subsistência a partir de resíduos dispersos na periferia das cidades e da caça a animais de reservas e matas circunvizinhas. Nas ocasiões em que ocorrerem contatos com seres humanos e outros animais de estimação, os riscos de agravos são maiores que com os demais estratos populacionais, por manifestarem agressividade mais acentuada que os próprios [[Animal selvagem|animais selvagens]].&lt;ref&gt;MacPherson (2000), cap. 2&lt;/ref&gt; Em contrapartida, estes animais apresentam altas taxas de mortalidade e baixas de reprodução. Possuem o instinto da caça desenvolvido e não são seletivos, pois variam desde [[Anfíbio|pequenas presas anfíbias]] a [[Mamífero|grandes mamíferos]] de cerca de 10&amp;nbsp;kg. Considerados um dos principais [[Predação|predadores]] da vida selvagem nativa em áreas protegidas em todo o mundo, estes cães são agressivos tanto com seres humanos quanto com outros animais.&lt;ref&gt;[[Organização Mundial da Saúde]], ''Guidelines for dog population management''. Geneva: WHO/WSPA; 1990. pág. 116.&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[[Instituto Pasteur]]. ''Controle de populações de animais de estimação''. Ed. São Paulo: Instituto Pasteur, 2000. pág. 44.&lt;/ref&gt; Possuem hábitos mais noturnos e não matam apenas para alimentação. Suas populações não são vacinadas contra raiva e outras doenças transmissíveis, o que as torna transmissoras potenciais de vírus, representando um perigo para a vida selvagem e para o ser humano, caso entre em contato com um. Tal comportamento e o perigo que representam às sociedades e a outros animais, deixa como solução apenas a sua [[wikt:pt:erradicação|erradicação]].&lt;ref name=YYYY&gt;{{citar web|url=http://www.rc.unesp.br/ib/ecologia/fenologia/pdf/Galetti&amp;Sazima-port.pdf|titulo=Impacto de cães ferais em um fragmento urbano de Floresta Atlântica no sudeste do Brasil|autor=Sazima, Ivan e Galetti, Mauro|acessodata=20 de junho de 2010|publicado=UNESP}}&lt;/ref&gt;

[[Ficheiro:Rabid dog.jpg|thumb|250px|direita|Doentes ou mutilados, cães são abandonados nas ruas por seus donos. Podem tornar-se disseminadores e risco à saúde pública. O abandono é considerado crime em alguns países.]]

Por outro lado, o relacionamento com o homem não se reduz a bom ou agradável. Há casos de pessoas atacadas por seus animais domésticos e casos de pessoas que maltratam, quando não seus próprios caninos, os de outros ou de rua. Do homem para o animal existem diversos tipos de [[maus tratos]], desde a direta [[agressão física]] ao uso abusivo de seus bichos em [[Rinha|rinhas de briga]] e como [[cobaia]]s. São ainda postos em gaiolas minúsculas, sem higiene e alimentação. Tais agressões são consideradas, em determinados países, como violação ao direito dos animais e prevêem punição legislativa. Abandonar cães doentes e idosos também é considerado crime. No [[Brasil]], a lei protege os animais desde 1934, pelo decreto lei Nº24.645, de julho, e mais tarde, a lei de crimes ambientais nº 9605, de 16 de fevereiro de 1998, reforçou este decreto e especificou várias violações e penalidades de detenção para aqueles que praticam crimes contra os animais:&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.pea.org.br/denunciar.htm|titulo=Como Denunciar|acessodata=26 de junho de 2010|publicado=PEA}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://fight-club.sites.uol.com.br/|titulo=PROTEÇÃO E DEFESA AOS ANIMAIS|acessodata=20 de junho de 2010|publicado=Fight-club}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.webanimal.com.br/cao/index2.asp?menu=maustratos.htm|titulo=Denunciando Maus Tratos|autor=Parisi, Silvia|acessodata=20 de junho de 2010|publicado=Web Animal}}&lt;/ref&gt;

{{quote2|Artigo 32 da Lei Federal nº. 9.605/98: É considerado crime praticar ato de abuso, maus-tratos, ferir ou mutilar animais silvestres, doméstico ou domesticados, nativos ou exóticos. (...) quem realiza experiência dolorosa ou cruel em animais vivos, ainda que para fins didáticos ou científicos, quando existirem recursos alternativos. (...) se ocorrer a morte do(s) animal(s).|}}

Em [[Portugal]] constituem crime &quot;todas as violências injustificadas contra animais, considerando-se como tais os actos consistentes, sem necessidade, se infligir a morte, o sofrimento cruel e prolongado ou graves lesões a um animal.&quot; e abandonar &quot;os animais doentes, feridos ou em perigo&quot; de uma forma geral. Essas medidas gerais de proteção foram decretadas pela Assembleia da República nos termos dos artigos 164.º, alínea d), e 169.º, n.º 3, da Constituição.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.lpda.pt/legislacao/proteccao_animais.htm|titulo=PROTECÇÃO AOS ANIMAIS|acessodata=26 de junho de 2010|publicado=Liga Portuguesa dos Direitos do Animal}}&lt;/ref&gt;

== Comportamento ==
[[Ficheiro:BC eye.jpg|thumb|esquerda|250px|A [[border collie]], usada como [[Cão pastor|cão de pastoreio]], é considerada a raça canina mais inteligente do mundo.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://mundoestranho.abril.com.br/mundoanimal/pergunta_287383.shtml|titulo=Qual é a raça de cachorros mais inteligente?|autor=Vasconcelos, Yuri|acessodata=27 de junho de 2010|publicado=Abril Editora}}&lt;/ref&gt;]]

É no [[cérebro]] que se abrigam as capacidades herdadas e gravadas, base da formação mental do cão, que mostram comportamentos e habilidades potenciais deste animal. A chamada inteligência canina é dividida em três habilidades mentais baseadas em instinto: aprendizagem, resolução de problemas e inteligência comunicativa. Dos lobos, os cães herdaram a chamada flexibilidade mental, que significa a capacidade de aprender com as experiências que os ajudam a adaptarem-se ou a modificarem o ambiente para que se torne um lugar melhor para viverem. Instintivamente cautelosos e desconfiados, aprendem também em quem confiar e quem devem evitar. Para solucionarem um problema, o cérebro funciona com rapidez de construção com o menor número possível de falsos inícios. Essa combinação constitui sua capacidade de resolução, em geral deficiente nos cães, e na qual o [[border collie]] se destaca, enquanto [[Cão pastor|cão de pastoreio]].&lt;ref name=BOOK&gt;Fogle (2009), págs 36 e 37&lt;/ref&gt;&lt;ref name=ICBF&gt;Fogle, Bruce. ''Entenda o seu Cão''. Ed Globo, Brasil 2001. ISBN 8525033359&lt;/ref&gt;

A inteligência comunicativa é a conhecida obediência ou inteligência de trabalho. Ainda que seja bom nas outras duas habilidades, precisa entender o que o os comandos do ser humano e os outros cães dizem, para perceber instintivamente a hierarquia da matilha, comunicando-se através da linguagem corporal e do cheiro. O [[labrador retriever]] é um exemplar excelente em inteligência comunicativa enquanto cão de tiro, devido a sua persistência em se concentrar.&lt;ref name=BOOK /&gt;&lt;ref name=ICBF /&gt;

Os cães possuem ainda o instinto natural de saberem o que devem ou não comer. Quando mastigam grama, significa por exemplo, que estão adicionando [[Fibra dietética|fibra]] à alimentação. Para compreenderem relações, possuem uma habilidade hereditária que lhes permite perceber a hierarquia e reforçar a ordem, o mesmo sendo aplicado na hora de interpretar a postura de outro animal ou do ser humano. Os caninos possuem também a habilidade de se localizarem, traçando [[mapa]]s mentais de grandes territórios. Todavia, muitos vivem restritivamente ao lar e não desenvolvem esta capacidade, terminando então com um ruim senso de direção. Estes animais ainda são capazes de julgar movimentos e forças, como a aproximação de uma onda na praia.&lt;ref name=BOOK /&gt; Resumindo, a inteligência canina é utilizada pelo ser humano para desenvolver e utilizar de suas habilidades mais destacadas, ao passo que serve ainda para o melhor convívio entre os de sua [[espécie]].&lt;ref name=ICBF /&gt;

[[Ficheiro:Malinoislongjump.jpg|250px|thumb|direita|Equilibrar um canino através do [[Adestramento de cães|adestramento]], feito por repetição de comandos e atividades, é fundamental para a boa relação entre duas espécies tão distintas: cão e ser humano.&lt;ref name=BOOK /&gt;]]

Seu temperamento é variado de cão para cão, ainda que uma dada raça seja padronizada no papel a ter um determinado tipo de comportamento, como o companheirismo do [[poodle]]. No entanto, não há neles uma característica presente no ser humano: o [[racismo]] por julgamento. Apesar de demonstrar aversão a determinado grupo de pessoas, os motivos são nunca ter tido contato com tais pessoas, ter dono inseguro a dado grupo e o estímulo à desconfiança canina para um determinado grupo.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.saudeanimal.com.br/racista.htm|titulo=Existe Cachorro Racista?|acessodata=27 de junho de 2010|publicado=Saúde Animal}}&lt;/ref&gt; Outra marcante característica do comportamento canino é a [[coprofagia]]. As razões variam de deficiência metabólica ou doença à motivos meramente comportamentais, como as cadelas que comem as [[fezes]] de seus filhotes, para manter o canto deles limpo. Os tratamentos para este comportamento, além de imprecisos, são controversos.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.saudeanimal.com.br/artigo92.htm|titulo=Coprofagia|acessodata=27 de junho de 2010|publicado=Saúde Animal}}&lt;/ref&gt; Sabidamente um [[Gregarismo|animal social]], é afetado também pela chamada &quot;mentalidade de massa&quot;, através da qual é estimulado ou simplesmente consegue fazer algo que sozinho não faria, como o ganho da confiança para encarar ameaças maiores. Em contrapartida, este comportamento pode também ser negativo, estimulado por maus hábitos, como latir excessivamente ou avançar.&lt;ref&gt;BECKER, Marty &amp; .SPADAFORI, Gina. ''Cão que ladra não morde?''. pág 142. Ed. Globo, Brasil 2007. ISBN 9788525043573&lt;/ref&gt;

{{quote2|Se você quer saber se um cachorro é seu, deixe-o ir... se ele voltar, é seu.|Ditado indígena&lt;ref name=BOOC /&gt;}}

Para o bom relacionamento homem e canino existe um ato fundamental {{Nr|(d)}}, o [[Adestramento de cães|adestramento]], já que os cães são seres vivos que sentem, têm necessidades, possuem sentimentos e emoções, e este exercício constante lhes dá segurança e equilíbrio. Durante o processo, o dono dita, o cão obedece e acostuma-se com bons atos. Um canino que nunca aprendeu a sentar ou ficar, pode fugir ou correr na direção do perigo. Para um adestramento ser bem sucedido, o homem precisa entender o potencial e as limitações do animal e ensina-lo o respeito através das atividades. Em geral, todos os cães são capazes de aprenderem os comandos básicos para manterem um bom equilíbrio na relação, mais especificamente quando feitos por meio das brincadeiras, já que tanto o homem quanto o canino são animais [[Neotenia|neotênicos]]. É através das atividades que ele aprende, se socializa, desenvolve-se, se exercita e supre suas necessidades de gasto energético. Em suma, no relacionamento homem e animal, é o adestramento que dá uma boa base, norteia uma relação equilibrada destas espécies tão distintas, direciona e mostra as maiores habilidades de dadas raças.&lt;ref name=BOOK&gt;Fogle (2009), 311 a 315&lt;/ref&gt; Em contrapartida, é primordial saber adestrar um cão, com as palavras certas e os métodos corretos - cujas linhas ainda não estão totalmente traçadas pelos profissionais - a fim de evitar traumas e inseguranças.&lt;ref name=BOOC&gt;TERRA, Carlos da. ''O cão adestrado''. Ed Nobel, Brasil 2002. págs 53 à 56. ISBN 9788521311881&lt;/ref&gt;

== Relacionamento com o homem ==
[[Ficheiro:Iraq dog.jpg|250px|thumb|esquerda|Um militar [[estadunidense]] com um cão farejador durante uma operação na cidade de Buhriz, no [[Iraque]]. O labrador é também bastante utilizado como [[Cão-Guia de Cego|cão-guia de cegos]] e [[Cão de companhia|companhia]].]]

O processo de [[domesticação]] fez com que os cães se adaptassem aos homens em todos os sentidos. Desse modo, estes animais adquiriram [[Fonologia|riqueza fônica]] superior à do [[lobo]], [[Onívoro|alimentam-se das mesmas coisas]] e mudaram sua [[Anatomia canina|morfologia]] para acompanhá-los ao longo do tempo. No entanto, neste relacionamento perfeito, um detalhe precisa estar todo o tempo estabelecido: a [[hierarquia]]. Assim, fica claro ao cão que o homem é o dominante do [[Liderança|líder]] canino da [[matilha]], tornando tal estabelecimento possível devido a sua superior inteligência quantitativa. Deste ponto, é dever do ser humano, como líder, premiar boas condutas, castigar a desobediência, administrar os recursos essenciais e não usar de brutalidade. Isso dá ao cão a proteção e a certeza de que todas as suas necessidades serão satisfeitas, e acima disso, uma boa relação de convivência. Essa convivência explica que, ao longo dos tempos de [[mutualidade]], foi possível obter-se um êxito tão grande no relacionamento entre duas espécies distintas, só comparadas com aquelas que precisam umas das outras para [[Sobrevivência|sobreviverem]].&lt;ref name=SUCL&gt;{{citar web|url=http://www.theatlantic.com/past/docs/issues/99jul/9907dogs.htm|titulo=The Truth About Dogs|autor=Budiansky, Stephen|aessodata=25 de junho de 2010|publicado=The Atlantic Online}}&lt;/ref&gt; Segundo estudos realizados na [[Universidade de Viena]], a adaptação dos cães é devida ao fato de terem desenvolvido a habilidade de aprendizado por imitação. Habilidade esta que evoluíram e continuam a utilizar para evitar o aprendizado por tentativa e erro, considerado, na prática, mais arriscado. A pesquisa, que afirma esta ser uma característica comum em outros grupos animais, destaca a diferença canina no fato de terem crescido e se desenvolvido no meio humano ao longo dos anos.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://noticias.terra.com.br/ciencia/noticias/0,,OI4590830-EI8147,00-Estudo+indica+que+caes+imitam+movimentos+dos+donos.html|titulo=Estudo indica que cães imitam movimentos dos donos|acessodata=30 de junho de 2010|publicado=Terra}}&lt;/ref&gt; É inquestionável, portanto, e pode-se afirmar com segurança que a adaptação foi feita do cão ao homem e não em sentido contrário.&lt;ref name=SUCL /&gt;

Em termos práticos, o cão obtém dessa relação uma melhora em sua atitude quanto à sobrevivência, já que tem comida em abundância, evita a depredação e otimiza a qualidade reprodutiva; e também quanto à atitude social, pois se integra em uma mais ampla. Já o homem é ainda mais favorecido, pois melhora a segurança de seu grupo, as [[Gregarismo|necessidades gregárias]] e por vezes as físicas e psicológicas.&lt;ref name=SUCL /&gt;&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://ecoviagem.uol.com.br/fique-por-dentro/colunistas/animais/vininha-carvalho/terapeutas-usam-animais-para-melhorar-o-relacionamento-das-pessoas-1238.asp|titulo=Terapeutas usam animais para melhorar o relacionamento das pessoas|autor=Carvalho, Vininha F.|aessodata=25 de junho de 2010|publicado=EcoViagem}}&lt;/ref&gt;

[[Ficheiro:LittleCedarLake4.JPG|thumb|direita|250px|A utilidade de um cão para o ser humano só não é mais antiga que seu bom relacionamento e interação mútuos. Na imagem, um comportado [[pastor alemão]].]]

Reconhecida e inegavelmente uma espécie domesticada, algumas raças de cães possuem características específicas que os fazem se destacar em algumas tarefas. Para desenvolver mais estas peculiaridades os cães normalmente são [[Adestramento de cães|adestrados]] para obedecerem ao dono e para reagir corretamente a determinadas situações. Tal [[Estrutura social|estrutura]], elaborada pelo ser humano ao longo de seu convívio e interação com os caninos, só é possível devido ao comportamento do cão em relação ao homem e gerou certa variedade de classificação de suas [[raça]]s, todas admitidas pelo [[Federação Cinológica Internacional|órgão oficial máximo]]. Todavia, em toda classificação são postas as informações ''standard'', que mostram o nome de origem do cão, seu padrão e suas eventuais variedades, bem como características comportamentais, de caráter, educação e utilização. Em suma, o ''standard'' é obtido através dos estudos da [[cinologia]]&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.culturajaponesa.com.br/htm/caes.html|titulo=Cães que simbolizam o Japão|acessodata=26 de julho de 2010|publicado=Cultura japonesa}}&lt;/ref&gt; e apresenta a origem da raça e suas diferentes variedades admitidas, a aparência geral e o aspecto que deve ter sua estrutura externa: a cabeça, o pescoço, o corpo, os membros e a cauda. Como última característica, o ''standard'' evolui com o passar dos anos, estabelecendo padrões que se modificam de acordo com a evolução de cada raça seguindo os processos naturais e [[Seleção artificial|artificiais]] de reprodução.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.acb.org.br/racas/default.asp|titulo=Grupos de raças|acessodata=24 de junho de 2010|publicado=ABC}}&lt;/ref&gt;

Existem ainda os caninos com funções específicas, sem distinção e limitações de raças, com certas preferências de acordo com as aptidões de cada categoria, como por exemplo, os [[Cão-Guia de Cego|cães-guia de cegos]], adestrados para guiar [[cegueira|deficientes visuais totais]] ou parciais, e auxiliá-los nas tarefas caseiras e nas ruas;&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.webanimal.com.br/cao/index2.asp?menu=caoguia.htm|titulo=Cães-Guia de Cegos|acessodata=23 de junho de 2010|publicado=Web Animal}}&lt;/ref&gt; e os [[Cão-ouvinte|cães ouvintes]], selecionados e treinados para ajudarem os [[surdez|surdos]] ou deficientes auditivos, alertando-os para sons importantes dentro de casa, como [[campainha]]s e [[alarme]]s de [[incêndio]], bem como fora, chamando a atenção para sons como das [[sirene]]s, empilhadoras, aproximação de pessoas e o chamamento do nome do manipulador.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.dogtimes.com.br/surdos.htm|titulo=O Cão a Serviços  dos Surdos|acessodata=23 de junho de 2010|publicado=Dog Times}}&lt;/ref&gt;

{{quote2|De todos os animais que conhecemos, o cão é o que mais uniu a nós. Para o cão o tempo parou. A sua alma, incólume ao século nervoso das bombas atômicas e viagens interplanetárias, não conhece nem malícia nem falsidade. Com a mesma alegria natural, ele nos acompanha na chuva torrencial e no forte calor: sempre o amigo mais fiel do homem.|Théo Gygas, em &quot;O cão em Nossa Casa&quot;&lt;ref&gt;GYGAS, Théo. ''O Cão em Nossa Casa: Como Criar, Tratar e Adestrar''. Ed. Global, Brasil 2007. ISBN 9788575551073&lt;/ref&gt;}}

[[Ficheiro:CBP Airport .jpg|thumb|250px|Um [[beagle]] empregado em [[aeroporto]] na busca por [[droga]]s.]]

Além destas várias funções, em geral desenvolvidas e utilizadas em conjunto com o ser humano, há ainda a provável mais antiga relação de afeição mútua, que transformou o cão no &quot;melhor amigo do homem&quot;.&lt;ref&gt;Johns, Catherine. ''Dogs: history, myth, art''. pág 9. Ed. The British Museus Press, 2008. ISBN 978067403093&lt;/ref&gt; Tal afirmação, apesar de considerada por muitos apenas uma [[Cultura popular|crença popular]], possui um início. Esta frase foi pronunciada pela primeira vez pelo [[Advocacia|advogado]] George Graham Vest, em um tribunal dos [[Estados Unidos]], já que seu cliente, Charles Burden, dono de um [[Lébrel|galgo]] chamado Old Drum, descobriu que seu vizinho o havia assassinado sem motivo aparente e decidiu denunciar o fato. No julgamento, Graham então discursou:&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.mdig.com.br/index.php?itemid=6991|titulo=O cão é o melhor amigo do homem|acessodata=23 de junho de 2010|publicado=MID}}&lt;/ref&gt;

{{quote2|Cavalheiros do júri: O melhor amigo que um homem possa ter, poderá se voltar contra ele e se converter em seu inimigo. Seu próprio filho ou filha, a quem criou com amor e dedicação infinita, podem demonstrar ingratidão. Aqueles que estão bem próximos de nosso coração, aqueles a quem confiamos nossa felicidade e bom nome, podem se converter em traidores.|}}

Neste relacionamento homem e animal, o cão não se importa se seu dono reside em uma mansão ou na [[Mendigo|rua]], qual a sua [[religião]] ou a [[Raça|cor de sua pele]]. Vasilhas com água limpa e comida, cuidado, carinho e respeito são o suficiente para conquistar a confiança dele, que por isso, recebeu o título de melhor amigo do homem, antes mesmo da frase ser dita pela primeira vez. Em retribuição aos cuidados, o canino está sempre disposto a acompanhar o humano, não [[Difamação|difama]] ninguém e não se importa com a aparência dos outros. Por vezes, a ligação é tão forte, que se o dono adoece, o cão fica ao pé da cama lhe esperando levantar. Um dos exemplos dessa forte ligação foi a menina ucraniana [[Oxana Malaya]], a chamada garota-cachorro. Cuidada e criada por cães, adaptou-se ao ambiente no quintal de casa e viveu cinco anos como membro da matilha.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.mymultiplesclerosis.co.uk/misc/feral-children.html|titulo=Oxana Malaya, the Ukrainian Dog Girl|acessodata=26 de julho de 2010|publicado=Extraordinary children|lingua=inglês}}&lt;/ref&gt; Por estas razões, é tido como integrante da família por muitas pessoas e, por suas habilidades adquiridas, é um grande ajudante nas mais variadas tarefas.&lt;ref name=DACB&gt;{{citar web|url=http://www.dgabc.com.br/News/5784610/por-que-o-cachorro-e-o-melhor-amigo-do-homem.aspx|titulo=Por que o cachorro é o melhor amigo do homem?|autor=Ravelli, Juliana|acessodata=23 de junho de 2010|publicado=Diário do Grande ABC}}&lt;/ref&gt; Por outro lado, há a desconfiança de que o cão não seja um animal de estimação, mas sim um evoluído [[parasita]]. Tal afirmação advém do fato do canino se adaptar completamente para satisfazer a necessidade biológica que o ser humano tem de cuidar de outro ser dependente e o tornar [[Família|familiar]], como também estar sempre perto quando o homem se sente só, aflito ou inseguro, e por, aparentemente estar no controle, pois o homem lhe dá comida quando sente fome, o leva ao veterinário quando está doente e lhe dá atenção quando pede.&lt;ref&gt;Fogle (2009), págs 42, 43 e 270&lt;/ref&gt;

== Cães na cultura humana ==
É de tempos que o cão se relaciona com o homem. Através deste convívio, observam-se momentos positivos e negativos. Na cultura, povoa a realidade com heróis, companheiros de [[passatempo]] e de [[trabalho (física)|trabalho]], os sonhos e como úteis cobaias; na [[Mitologia]], o canino também está presente, desde a ocidental à oriental; e, na ficção, figura em filmes, desenhos animados, seriados de televisão, livros e revistas:

=== Na filosofia ===
De entre os discípulos de [[Sócrates]] uma corrente de pensamento passou à história com o nome de [[cinismo]], que deriva do ''Ginásio Cinosargos'', onde pregara [[Antístenes de Atenas]] ou, segundo outros autores, da palavra em [[língua grega|grego]] para ''cão'' (''Kynos''), que seria o animal que seus adeptos tinham por exemplo como forma de vida ideal - na busca pela felicidade o homem só a obtém pela vida simples, com desprezo pelas riquezas e prazeres.&lt;ref&gt;Verbete ''Cinismo'' in: {{citar livro|autor=Nicola Abbagnano|título=Dicionário de filosofia |editora=Martins Fontes |ano=5ªed, 2007 |páginas=141-142 |id=ISBN 978-85-336-2356-9 }}&lt;/ref&gt; O cínico mais notável foi [[Diógenes de Sínope]] que, além da corrente filosófica de nome &quot;canino&quot; também se identificava com o cão: conta-se que ele, morando num tonel, foi saudado por [[Alexandre Magno]]; este apresentou-se como um rei de quem as pessoas imputavam certa fama. Diógenes respondera-lhe ser &quot;''um cão, de quem dizem alguma coisa''&quot;; questionado pelo imperador por que se dava um nome tão &quot;baixo&quot;, este respondera ser &quot;''porque eu adulo os que me dão, ladro contra os que me recusam e mordo os maus''&quot;.&lt;ref&gt;{{citar livro|autor=Cruz, José Marques da |título=História da Literatura |editora=Edições Melhoramentos, |ano=8ª ed. São Paulo, s/d |páginas=80|id=}}&lt;/ref&gt;
[[Ficheiro:Black Figured Olpe depicting the return of a hunter and his dog.jpg|thumb|direita|250px|Em jarros da [[Grécia Antiga]] cães de caça eram retratados ao lado de seus donos, que exibiam os animais abatidos.]]

=== Na produção artística e na sociedade ===

Enquanto presença na sociedade humana, uma das primeiras aparições do cão como parte da produção cultural foi nas [[belas artes]], figurando das pinturas às esculturas antigas. Na [[Pré-História]], cerca de 4500 a.C, surgiram as primeiras [[Pintura rupestre|pinturas rupestres]] com os cães de caça, cujas aparências não se assemelhavam a nenhuma raça atual. Contudo, no [[Egito Antigo]], a semelhança pôde ser percebida em algumas ilustrações. No Ocidente, durante o período do [[Império Romano]], o canino figurou na cultura e foi retratado na produção artística como o guardião do lar, feroz e dedicado ao dono. Já na [[Idade Média]], regrediu à Pré-história e passou a ser fundamentalmente um cão de caça, voltando a estar quase ausente de todas as [[Pintura|manifestações pictóricas]], provavelmente em virtude da má imagem que os artistas tinham nessa época de bichos vadios, agressivos, perigosos e esfomeados, que alimentavam-se de [[cadáver]]es. Por esta razão, figuravam apenas em pinturas de suas matilhas caçadoras.&lt;ref name=GCNP&gt;{{citar livro|autor=Johns, Catherine|titulo=Dogs: History, Myth, Art|editora=Harvard University Press|local=Estados Unidos|ano=2008|página=152-181|id = ISBN 9780674030930}}&lt;/ref&gt;

Foi no [[Renascimento]] que a imagem do canino se humanizou, pois surgiu neste período o [[cão de companhia]]. Estes eram pintados em quadros ao lado de suas donas, apresentando-se menores que os anteriores caçadores. Foi durante o [[século XVI]] que foram representados em abundância nas artes. No século seguinte, o cão ganhou quadros para si, assumindo o papel principal da reprodução artística. Foi nesse período que surgiram os artistas especializados em retratar animais, como o francês [[François Desportes]], e as pinturas realistas, tanto da anatomia, quanto das expressões. Pouco mais de cem anos adiante, os cães ganharam imagens quase sentimentais nas pinturas, conquistando espaço como [[símbolo]] de admiração e inspiração. Todavia, foi apenas no [[século XX]] que atingiu sua plenitude como animal de companhia, figurando em pinturas sendo acariciados por suas donas em passeios de [[gôndola]] ou sobre almofadas de seda.&lt;ref name=GCNP /&gt;

[[Ficheiro:Saluki egypt.jpg|200px|thumb|esquerda|No [[Egito Antigo]], cães eram esculpidos em baixo relevo, principalmente quando retratadas matilhas.]]

Na produção de esculturas, a presença canina também foi grande. Começou ainda na Pré-História, representados em potes de barro, nos quais apareciam animais com um abdómen exagerado e patas curtas. Adiante, na [[Arte pré-colombiana|produção pré-colombiana]], passaram a ter os traços da divindade à qual se encontravam associados, dando à produção escultural a expressão do mundo espiritual e místico. No Egito, o cão representava a figura do [[Anubis|Deus Anubis]], além de aparecer em obras de calcário e em baixo relevo, quando esculpidas as matilhas. Na Ásia, foi também esculpida a divindade do cão-leão, que figura em entradas de templos. Apesar de presente em esculturas de distintas culturas, somente na [[Arte da Assíria|produção assíria]] o ato de esculpir os cães ganhou qualidade. Eram desenhados a sós ou em grupos, mas sempre com sutileza de traços. Nas antigas [[Roma Antiga|Roma]] e [[Grécia Antiga|Grécia]], estes traços foram aperfeiçoados para proporcionar um realismo quase perfeito, ainda que não tivessem grande valor sócio-cultural. Na [[Idade Média]] nasceram as representações imaginárias, nas quais os caninos figuravam nas casas como simples adornos. Mais tarde, apesar da forte presença na [[Pintura do Renascimento|pintura renascentista]], pouco apareceu na [[Escultura do Renascimento|escultura da época]], já que o [[cavalo]] era o foco principal dos artistas. Do século XVII em diante, o cão continuou a ser objeto escultural, agora mais para pesquisa que pela arte em si, que ficou a cargo dos artistas de animais.&lt;ref&gt;{{citar livro|autor=Choron, Sandra &amp; Harry, Choron|titulo=Planet Dog: A Doglopedia|local=Estados Unidos|ano=2008|página=16|editora=Mariner Books|id = ISBN 9780618517527}}&lt;/ref&gt;

Além da produção artística, o cão figura modernamente na sociedade nos mais diferentes níveis, desde cão de companhia de um presidente da república a cão de ''[[agility]]'' e exposição. Nesse esporte, praticado em dupla, há a interação cão e dono, em uma atividade que trabalha a atenção, a força e a agilidade canina, além da liderança do homem. Nascido em 1978, na [[Inglaterra]], foi considerado esporte de entretenimento,&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.caespastores.com/agility/o_que_e_agility.htm|titulo=O cão que é agility?|acessodata=28 de junho de 2010|publicado=Cães pastores}}&lt;/ref&gt; como a exposição canina de estrutura e beleza. É nela que se estabelecem a qualificação e a classificação seletivas de exemplares que tenham potencial para aprimorar a criação de cães. Diferente do que se pensa, a classificação geral é feita entre os caninos presentes, ao passo que a qualificação, tida como mais importante, pois concede estatuto de acordo com suas virtudes e suas faltas, é feita para garantir a pureza de uma determinada raça.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.saudeanimal.com.br/exposicao.htm|titulo=Meu Cão na Exposição|acessodata=28 de junho de 2010|publicado=Web Animal}}&lt;/ref&gt;  Não relacionado diretamente com o animal, o cão continua no meio esportivo como [[mascote]] de times e de eventos mundiais, como a [[Copa do Mundo FIFA de 1994|Copa do Mundo de Futebol de 1994]], realizada nos Estados Unidos.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:ce01ij4rMLoJ:www1.folha.uol.com.br/bichos/745772-mascote-sul-africana-confirma-tendencia-de-usar-animais.shtml+cachorro+como+mascote&amp;cd=8&amp;hl=pt-BR&amp;ct=clnk&amp;gl=br|titulo=Mascote sul-africana confirma tendência de usar animais|acessodata=28 de junho de 2010|publicado=Folha UOL}}&lt;/ref&gt; O apreço pelos cães os tornam de mascotes esportivos a mascotes do dia a dia, como um [[Vira-lata|SRD]] adotado em um cemitério brasileiro.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:VI-xRXWzU6UJ:dftv.globo.com/Jornalismo/DFTV/0,,MUL1475252-10043-108,00-CACHORRO%2BVIRA%2BMASCOTE%2BDE%2BCEMITERIO%2BNO%2BDISTRITO%2BFEDERAL.html+cachorro+como+mascote&amp;cd=4&amp;hl=pt-BR&amp;ct=clnk&amp;gl=br|titulo=Cachorro vira mascote de cemitério no Distrito Federal|acessodata=28 de junho de 2010|publicado=Globo.com}}&lt;/ref&gt; Tão presente positivamente na cultura humana, povoa seus sonhos de forma negativa. Os variados significados de sonhar com o cão não trazem boa sorte, pois podem representar traição, fraude, surpresas ruins, intrigas familiares e reflexos negativos de personalidade. Na [[metafísica]], são os guardiões do mundo subterrâneo. Podem também representar a parte mais animal da natureza humana, e muitos o vêem como a energia masculina em sua melhor expressão.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.animakut.com/significado-dos-sonhos/sonhar-com/cachorro|titulo=Significado de sonhar com CACHORRO|acessodata=28 de junho de 2010|publicado=Animakut}}&lt;/ref&gt;


No âmbito científico, há o uso de animais para experimentação de produtos ou aperfeiçoamento das raças, os chamados [[cobaia]]s, e para pesquisa genética. Em todos estes usos, há leis que proíbem os maus tratos e asseguram o melhor ambiente possível.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:oeUTMWPC494J:www1.folha.uol.com.br/folha/ciencia/ult306u336868.shtml+c%C3%A3o+como+cobaia&amp;cd=1&amp;hl=pt-BR&amp;ct=clnk&amp;gl=br|titulo=Polêmico, uso de animais como cobaias ainda é necessário, dizem cientistas|autor=Maia, Felipe|acessodata=28 de junho de 2010|publicado=Folha Online}}&lt;/ref&gt; Essas pesquisas genéticas são baseadas no fato de homem e cão partilharem determinadas doenças de mesma base genética, podendo então contribuir com informações sobre a [[Patogénese|patogenia]] de efermidades como [[Cancro (tumor)|câncer]], [[epilepsia]], [[diabetes]] e [[Doença cardiovascular|problemas cardiovasculares]].&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:VI-xRXWzU6UJ:dftv.globo.com/Jornalismo/DFTV/0,,MUL1475252-10043-108,00-CACHORRO%2BVIRA%2BMASCOTE%2BDE%2BCEMITERIO%2BNO%2BDISTRITO%2BFEDERAL.html+cachorro+como+mascote&amp;cd=4&amp;hl=pt-BR&amp;ct=clnk&amp;gl=br|titulo=Cachorro vira mascote de cemitério no Distrito Federal|acessodata=28 de junho de 2010|publicado=DF TV}}&lt;/ref&gt; Sem correr o risco dos maus-tratos, os cães também estão presentes na [[Robótica|área tecnológica]], mas como [[robô]]s. Em uma pesquisa realizada no Japão, a maioria dos entrevistados disse preferir a companhia de um animal a de um ser humano. Daí então nasceu o conceito do cão-robótico para entretenimento. Como um exemplo está [[Aibo]], da [[Sony]], com vários recursos de [[inteligência artificial]] embutidos, que lhe dão a capacidade de aprender através da técnica de tentativa e erro e assim descobrir o que pode ou não fazer. Existe também uma nova versão desse robô, com capacidade de achar a tomada para recarregar suas baterias e reconhecer a voz e o rosto de seu dono. O Aibo pode ainda ter sua personalidade controlada por [[computador]] e ser manipulado por [[e-mail]]. Socializando, pode-se ver um time de [[futebol]] formado por vários desses robôs com aspectos de [[brinquedo]]: eles fazem gol e comemoram colocando as patas dianteiras para cima.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://support.sony-europe.com/aibo/1_1_3_aibo_story.asp?language=en|titulo=Aibo History|acessodata=30 de junho de 2010|publicado=Sony Aibo|lingua=inglês}}&lt;/ref&gt;

[[Ficheiro:balto.jpg|thumb|200px|esquerda|Estátua de [[Balto]], localizada no [[Central Park]], em [[Nova Iorque]]. Este cão foi um dos heróis reais que fazem parte das histórias.]]

Além dessas, há outra utilidade apreciada pelos homens: o cão enquanto iguaria [[culinária]]. Animal de estimação e de imagem demasiada humana em várias culturas, em algumas é visto como [[alimento]].&lt;ref&gt;Hermmann, Fabio. ''O divã a passeio''. pág 147. Ed. Casa do Psicólogo, Brasil 2001. ISBN 8573961414&lt;/ref&gt; Na [[Coreia do Sul]], a [[carne de cachorro]] é um prato tradicional, chamado ''boshintang'', para ser consumido na busca da boa saúde durante os conhecidos três &quot;dias do cachorro&quot;. No entanto, essa oriental tradição é frequentemente rejeitada pelos jovens sul-coreanos, devido à ocidentalização do pensamento de que o cão é um companheiro e não uma refeição.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.bbc.co.uk/portuguese/noticias/2002/020406_coreiadogrs.shtml|titulo=Sopa de cachorro é uma aventura culinária|acessodata=28 de junho de 2010|publicado=BBC Brasil|autor=Simões, Rogério}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://g1.globo.com/Noticias/Mundo/0,,MUL51566-5602,00.html|titulo=Jovens coreanos rejeitam carne de cachorro|acessodata=28 de junho de 2010|publicado=G1|autor=Guelli, Pablo López}}&lt;/ref&gt; Na [[China]], outro país oriental, há também o consumo de cachorro, mas como um prato exótico, devido a sua extrema variedade e fartura. Com mais de três mil anos de existência, a culinária deste país varia muito devido à adaptação das pessoas às regiões remotas, que aproveitam da natureza o que ela oferece para sobreviver. Apesar disso, o governo chinês rascunhou uma lei que proíbe o consumo de determinados animais, entre eles o cão.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.bbc.co.uk/portuguese/noticias/2010/01/100127_china_animal_lei_nf.shtml|titulo=China quer prender quem comer carnes de gato ou cachorro|acessodata=28 de junho de 2010|publicado=BBC Brasil}}&lt;/ref&gt;

{{Quote2|Pela estrada da vida, subi morros desci ladeiras e afinal te digo: se entre amigos encontrei cachorros, entre cachorros encontrei-te amigo. Hoje para xingar alguém, recorro a outros nomes feios, pois entendi que elogio a quem chamo de cachorro desde que este cachorro conheci!|[[Belmiro Ferreira Braga|Belmiro Braga]], poema ''Amigo Cachorro''&lt;ref&gt;[http://vejasp.abril.com.br/revista/edicao-1985/nos-os-bichos Revista Veja]&lt;/ref&gt;}}

No relacionamento homem e canino, ao longo da história da [[Humanidade]], muitos [[:Categoria:Cães famosos|cães vieram a ter destaque]] por ações heróicas, puro companheirismo, e até mesmo pioneirismo, conquistando com isso, certa fama e reconhecimento humano. Entre os maiores exemplos está [[Balto]], um mestiço de [[husky siberiano]] e [[Lobo|lobo-cinzento]], que foi herói no estado norte-americano do [[Alasca]] em 1925. Sua história, na qual salva vidas da [[difteria]] após percorrer uma enorme distância em plena [[nevasca]] para buscar remédios, é contada em [[Balto (filme)|filme]], no qual é dublado pelo ator [[Kevin Bacon]].&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://dvdworld.com.br/dvdworld.hts?+UP40084+acha|titulo=BALTO - SUA HISTÓRIA TORNOU-SE UMA LENDA|acessodata=28 de junho de 2010|publicado=DVD World}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.nycgovparks.org/sub_your_park/historical_signs/hs_historical_sign.php?id=10771|titulo=Balto|acessodata=28 de junho de 2010|publicado=New York City Department of Parks &amp; Recreation|lingua=inglês}}&lt;/ref&gt; Outro herói canino é [[São-bernardo|Barry]], um [[são-bernardo]] que salvou entre quarenta e cem pessoas perdidas na neve dos [[Alpes suíços]] durante 14 anos. Seu corpo está preservado no Museu de História Natural de Berna.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.rumo.com.br/sistema/Noticias.asp?IDLoja=10399&amp;IDNoticia=8726&amp;1ST=1&amp;Y=2162921187373|titulo=Cães famosos - 1ª História|acessodata=28 de junho de 2010|publicado=Planeta Megamix}}&lt;/ref&gt; Já [[Laika]] foi uma [[vira-lata]] do [[Cães do programa espacial soviético|programa espacial soviético]] e o primeiro ser vivo a entrar em órbita espacial, feito este a bordo da [[Sputnik 2].&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://dogsinthenews.com/issues/0211/articles/021103a.htm|titulo=Message from the First Dog in Space Received 45 Years Too Late|acessodata=29 de junho de 2010|publicado=Dog in the news|lingua=inglês}}&lt;/ref&gt; Assim como a cadela, [[Snuppy]] foi um outro pioneiro, desta vez no campo da ciência, ao tornar-se o primeiro cão [[Clonagem|clonado]] do mundo. Da raça [[galgo afegão]], nasceu em 2005, após experimentos realizados pelos sul-coreanos e tornou-se notícia no mundo todo.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://news.bbc.co.uk/hi/spanish/science/newsid_4743000/4743937.stm|titulo=Snuppy, el primer perro clonado|acessodata=29 de junho de 2010|publicado=BBC Mundo|lingua=espanhol}}&lt;/ref&gt; Entre os maiores exemplos de companheirismo documentados está o caso do [[akita]] japonês [[Hachiko]], cuja história deu origem ao filme ''[[Hachiko: A Dog's Story|Sempre ao seu lado]]'' protagonizado pelo ator [[Richard Gere]].&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.imagemfilmes.com.br/imagemfilmes/principal/filme.aspx?filme=103855&amp;titulo=sempre-ao-seu-lado|titulo=Sempre ao Seu Lado|acessodata=29 de junho de 2010|publicado=Imagem Filmes|lingua=espanhol}}&lt;/ref&gt; Este cão nasceu no início da [[década de 1920]], no Japão, e vivia com o professor universitário Hidesaburo Ueno em [[Tóquio]], onde o acompanhava de casa até a [[estação de trem]] de Shibuya. Em 1924, o professor faleceu e Hachi foi doado a outra família. Apesar disso, o cão sempre voltava à estação para esperar pelo antigo dono, repetindo o ato por dez anos até falecer em 1935, tornando-se uma lenda japonesa com direito a três estátuas de bronze, um filme nacional rodado em 1987 e um livro infantil.&lt;ref name=DACB /&gt; No Ocidente, [[Greyfriars Bobby]], um [[Skye Terrier|skye terrier]] que viveu na [[Escócia]], ficou conhecido por ter guardado o túmulo de seu dono por 14 anos, até falecer em 14 de janeiro de 1872. Um ano após sua morte, Lady Burdett-Coutts mandou erguer uma fonte e uma estátua em sua homenagem. Filmes e livros também foram baseados na vida deste cão, incluído um produzio pela ''[[Walt Disney Productions]]''.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.greyfriarsbobby.co.uk/story.html|titulo=Greyfriars Bobby - The story|acessodata=26 de julho de 2010|publicado=Greyfriars Bobby|lingua=ingles}} Consulte o índice lateral para demais referências&lt;/ref&gt;

=== O cão no folclore lusófono: expressões, crendices e agouros ===
[[Ficheiro:Snyders Dogs fighting.jpg|250px|thumb|direita|Na crença das nações lusófonas, o significado do cão varia de fidelidade e devoção à covardia, sordidez e até mesmo demônio. A pintura é de [[Frans Snyders]].]]
Na tradição católica lusa, quem mata um cão deve uma alma a [[Lázaro|São Lázaro]]. &lt;!-- No [[sinete]] do [[Santo Ofício]] está a figura de um cão.{{sem fontes}} --&gt;  
No [[Brasil]], em decorrência da associação de sinonímia entre as palavras 'cão' e  '[[diabo]]', utiliza-se preferencialmente a palavra &quot;cachorro&quot; (do [[latim vulgar]] ''cattŭlus'', por catŭlu 'filhote de cão'), mesmo para nomear o animal adulto. Em Portugal, mantém-se a acepção de &quot;cachorro&quot; como 'filhote de cão'. &lt;ref&gt;''Dicionário Houaiss''. Verbete: &quot;cachorro&quot; ([[etimologia]]).&lt;/ref&gt;

Por influência dos [[muçulmanos]], a visão sobre os cães na [[África]] ganhou sentido pejorativo, tal como ocorre em [[Angola]], onde a literatura oral [[bantos|banta]] figura os cães como símbolos de covardia, sordidez e servilismo. Nos [[Açores]], chama-se o demônio de ''cão negro'' e ''cão tinhoso''. Aventa-se que tal associação, entre &quot;cão&quot; e &quot;demônio&quot;, tenha sido trazida para o Brasil pelos colonos [[açorianos]], já no [[século XVIII]].&lt;ref name=dic&gt;verbetes ''cachorro'' e ''cão'' in: {{citar livro|autor=[[Luís da Câmara Cascudo]] |título=[[Dicionário do Folclore Brasileiro]] |editora=Ediouro |ano=s/d 10.ª ed., Rio de Janeiro |páginas=|id=ISBN 85-00-80007-0}}&lt;/ref&gt; 

Na [[Roma Antiga]] acreditava-se que os cães viam os [[fantasma|espíritos]]. Segundo a crença popular brasileira, quando isto ocorre, diz-se o [[esconjuro]]: &quot;''Todo o agouro para o teu couro''&quot;. Acredita-se que, quando o animal uiva, está a chamar desgraça para o dono. Então, repete-se o mesmo dito anterior ou vira-se um sapato com a palmilha para o alto, para que o animal se cale. Quando o cachorro cava a terra com o focinho voltado para a rua ou cava à entrada da casa, acredita-se que cava a sepultura do dono; se, porém, cava a terra com o focinho voltado para a casa é sinal de dinheiro. É sinal de azar o cão dormir com a barriga para cima; se urinar na porta, traz boa sorte. Dentre as inúmeras crendices há também o cão dito &quot;''pesunho''&quot; - que possui uma unha a mais - o qual, acredita-se, seja capaz de ver e perseguir [[lobisomem|lobisomens]].&lt;ref name=dic/&gt;

====O cão do segundo livro ====
Popularizou-se, no [[nordeste do Brasil]], a expressão &quot;o cão do segundo livro&quot; - geralmente aplicada a alguma coisa, situação ou pessoa muito difícil, insuportável ou, com uma conotação positiva, a alguém capaz de grandes proezas. A origem desse &quot;cão&quot; está nos livros de leitura de  Felisberto de Carvalho, que eram utilizados nas escolas elementares, entre o final do [[século XIX]] e meados do [[século XX]]. No ''Segundo Livro de Leitura'', na 17ª lição, é contada uma lenda, supostamente de origem [[cultura árabe|árabe]], acerca dos malefícios do [[alcoolismo]]. Um dos personagens da narrativa é o próprio diabo - o &quot;cão&quot;, causador de uma série de desgraças, e que  ficou conhecido como &quot;o cão do segundo livro&quot;.&lt;ref&gt;[http://www.jornaldepoesia.jor.br/francisco150.html  O assombroso Cão do Segundo Livro]. Por  Soares Feitosa. ''Jornal de Poesia'', 21 de janeiro de 2005.&lt;/ref&gt; ''O cão do segundo livro'' é também o título de um [[auto|auto]] de [[Natal]], em dois atos, do escritor [[pernambucano]] [[Osman Lins]].&lt;ref&gt;[http://www.osman.lins.nom.br/fr_prefacio7.htm &quot;Prefácios e Posfácios.&quot;] Por Sandra Nitrini.&lt;/ref&gt;

=== Cão e gato ===
Faz parte do imaginário humano a [[premissa]] de que o cão e o gato são inimigos naturais, bem como o felino é do [[rattus|rato]]. Frases do tipo &quot;parecem cão e gato&quot; reforçam a ideia de que os dois não se toleram. É sabido que estes mamíferos, apesar de domesticados e sob o apreço do homem, possuem hábitos totalmente diferentes, o que não é sinônimo de inimizade. O cão, mais sociável que o gato, devido a sua relação de dependência, pode sim viver com um gato sob o mesmo teto.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.quantanoticia.com.br/site/colunas.asp?UID=3570DDBC-F093-4DE1-9C05-A7D3CB99E415|titulo=Gatos e cães: amigos ou inimigos?|acessodata=29 de junho de 2010|publicado=Quanta Notícia}}&lt;/ref&gt;

Essa [[Senso comum|afirmação popular]] pode ter surgido por disputas territoriais ocorridas diante dos olhos das pessoas. Quando um outro animal é introduzido no ambiente, o cão sente-se o protegendo do invasor. Isso pode acontecer com qualquer bicho, mas tornou-se mais comum entre cães e [[gato]]s por ambos serem espécies domesticadas e do agrado do ser humano. O cão vê o novo morador como ameaça, rosna para ele e o gato responde igualmente com o seu tipo de [[Gato#Comunicação|rosnado]], o que significa uma agressão para o canídeo, que começa a persegui-lo. Rápido, o [[felino]] é um estímulo ao instinto caçador do cão, que não para de correr atrás. Ao que o gato cessa a correria, o cão desiste, pois a diversão acabou.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.petinsurance.com/healthzone/pet-articles/pet-behavior/Dog-and--Cat-Relationships.aspx|titulo=Dog And Cat Relationship|acessodata=6 de julho de 2010|publicado=VPI Pet|lingua=inglês}}&lt;/ref&gt; Essas perseguições renderam filmes e personagens animados, como o [[buldogue]] [[Anexo:Personagens de Tom &amp; Jerry#Spike, o Buldogue (Spike, the Bulldog)|Spike]], o cão que persegue [[Tom &amp; Jerry|o gato Tom]],&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.infantv.com.br/tomejerry.htm|titulo=Tom &amp; Jerry|acessodata=6 de julho de 2010|publicado=Infantv}}&lt;/ref&gt; e o longa ''[[Cats &amp; Dogs|Como cães e gatos]]'', que mostram estes mamíferos como inimigos e provocadores mútuos.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.adorocinema.com/filmes/como-caes-e-gatos/|titulo=Como cães e gatos|acessodata=6 de julho de 2010|publicado=Adoro Cinema}}&lt;/ref&gt; Na outra ponta, quando estes casos ocorrem entre dois caninos, o ser humano vê apenas como ciúme e não os iguala.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.webanimal.com.br/cao/index2.asp?menu=comporta_caoegato.htm|titulo=Cães e gatos podem viver juntos?|acessodata=6 de julho de 2010|publicado=Web Animal}}&lt;/ref&gt;

=== Na mitologia e na religião ===
[[Ficheiro:Canino.png|thumb|250px|direita|[[Cérbero]], o cão de três cabeças, é a besta mitológica mais conhecida do ocidente.]]
[[Ficheiro:Kirchen-Heimatmuseum3-Asio.JPG|250px|direita|thumb|O cão, na religião católica, figurou na cena do nascimento de Jesus, ao lado dos pastores.]]

Na [[Suméria]], vinte séculos antes de Cristo, a deusa [[Bau (mitologia)|Bau]] (''Bawa'' ou ''Babu'') tinha seu nome provavelmente derivado do latido do cão.&lt;ref name=bau&gt;{{citar livro|url=http://books.google.com.br/books?id=sPCwwxOwbXUC&amp;pg=PA167&amp;lpg=PA167&amp;dq=bau+goddess+mythology&amp;source=bl&amp;ots=cIOalaPjqR&amp;sig=SkTPdxAM8ZQ2omJ7aWPsrG6poNc&amp;hl=pt-BR&amp;sa=X&amp;ei=MSA2T83WKcfDgAfHwoDoBQ&amp;ved=0CD8Q6AEwAw#v=onepage&amp;q=bau%20goddess%20mythology&amp;f=false |autor=Morris Silver |título=Taking Ancient Mythology Economically|editora=BRILL |ano=1992 |página=167 |id=ISBN 9004097066}}&lt;/ref&gt;

Da mitologia ocidental à oriental, o cão figura como fera e como divindade. Uma das mais famosas imagens ocidentais é a de [[Cérbero]]: besta presente na [[mitologia greco-romana]], é o filho de [[Tifão]] e [[Equidna]], inimigo de [[Zeus]], era irmão do cão bicéfalo [[Ortros]] e da [[Hidra de Lerna|Hidra]], a serpente de sete cabeças. De sua união com [[Quimera]] nasceram o [[Leão da Nemeia]] e a [[Esfinge]]. Cérbero vivia na entrada do reino do deus [[Hades]] e costumava latir muito. Para aplacar sua ira, os mortos lhe davam um bolo feito de farinha e mel, presente que seus parentes deixavam nos túmulos. Apesar da conhecida lenda, sua morfologia no entanto, sofre com discrepâncias quanto ao número de cabeças, ainda que a versão mais aceita seja com três. Sua cauda também é atribuída de várias formas, como de escorpião, de cão ou de cabeça de serpente.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.dogtimes.com.br/cerbero.htm|titulo=O cão Cérbero|acessodata=29 de junho de 2010|pulbicado=DogTimes}}&lt;/ref&gt;

Outro conhecido cão [[Mitologia grega|mitológico da Grécia]], é [[Argos (cão)|Argos]], cujo dono era [[Odisseu]]. Na ''[[Odisseia]]'' de [[Homero]], foi Argos o único a reconhecer o herói quando este retornou para casa, morrendo logo depois disso para que os invasores de sua casa não percebessem que Odisseu estava disfarçado e pronto para prendê-los.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://recantodasletras.uol.com.br/teorialiteraria/95097|titulo=&quot;ODISSEIA&quot;, DE HOMERO (continuação da tentativa de resumo: Cantos XIII a XVII)|acessodata=29 de junho de 2010|pulbicado=Recanto das Letras}}&lt;/ref&gt; Outros cães presentes na mitologia grega são Argyreos e Chryseos, feitos de prata e ouro respectivamente, confeccionados pelo deus [[Hefesto]]; Ortros era o cão companheiro de [[Gerião]], conhecido por ter sido morto por [[Hércules]]. Ainda no ocidente, o canino também figurou nas mitologias [[Mitologia nórdica|nórdica]], com os Kenning, as conhecidas montarias das [[valquírias]]; [[Mitologia germânica|germânica]], com [[Barghest]], lobo domesticado pelos [[goblin]]s; [[Mitologia celta|celta]], com Failinis da lenda dos 'argonautas' gaélicos, e Bran, o cão de Finn;&lt;ref name=BEST&gt;{{citar web|url=http://taizen.net78.net/mit_bestiario2.htm|titulo=BESTIÁRIO &quot;FAMOSOS&quot;|acessodata=29 de junho de 2010|pulbicado=Taizen}}&lt;/ref&gt; e [[Mitologia egípcia|egípcia]], com [[Anúbis]].

No lado oriental da mitologia, este animal aparece como [[Tien-koan]], o cão celestial chinês; e como [[Hōkō]], a besta de cinco caudas da [[mitologia japonesa]]. Como híbrido, o cão também figura, mas na mitologia do Antigo Egito, como um [[cinocéfalo]], macaco com cabeça de canídeo.&lt;ref name=BEST /&gt; Os cinocéfalos chegaram à [[Idade Média]], sendo populares as lendas como a de [[São Cristóvão]] com a cabeça de cão.&lt;ref&gt;''Enciclopédia Brasileira''. Volume I, pág 454. Editora Mérito, Brasil, 1967&lt;/ref&gt; 

Nas religiões o cão também possui o seu papel. Para os [[Judaísmo|judeus]], apesar de considerados impuros por se alimentares de restos, fosse de cadáveres, fosse de lixo, também eram vistos positivamente, devido a palavra do [[Talmude]]. Este afirma que os cães devem ser tolerados e que o acesso ao alimento ritualmente impuro foi a recompensa concedida por Deus aos cães, retribuindo o silêncio destes na noite em que os israelitas começaram o êxodo do Egito, além de um cão ter sido dado por Deus a Caim como sinal de proteção. No [[Catolicismo]], apesar do início preconceituoso da Idade Média, a imagem dos cães passou a ser positiva desde a narrativa do [[nascimento de Jesus]], no qual figuraram como cães de pastoreio, até a história do cão Giggio, sempre defendendo [[São João Bosco]]. Para a religião [[Islamismo|islâmica]], os cães, antes vistos como párias e com o decreto de [[Maomé]] para seu extermínio, continuam vistos como animais a serem evitados e eliminados, mas agora apenas quando vadios e disseminadores de doenças, já que possuem utilidade ao ser humano quando em atividades como pastoreio, caça e guarda.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.dogtimes.com.br/religiao.htm|titulo=Cães nas religiões|acessodata=29 de junho de 2010|pulbicado=Dog Times}}&lt;/ref&gt;

=== Na ficção ===
[[Ficheiro:Lassie.jpg|thumb|200px|esquerda|A cadela fictícia [[Lassie]], um cão da raça [[collie]], foi protagonista de filme e seriado de televisão homônimos.]]

A ficção produziu inúmeros cães, que aparecem da [[literatura]] ao [[cinema]], seja em filmes ou desenhos animados, passando pela [[banda desenhada]]. Entre os mais famosos é possível citar alguns que marcaram gerações, seja apenas em países ou pelo mundo.

Criação dos [[The Walt Disney Company|estúdios Disney]], os ''[[101 Dálmatas]]'' foram um desenho animado rodado pela primeira vez em 1961, que viraram filme 35 anos mais tarde, com direito a uma continuação chamada ''[[102 Dálmatas]]''. Além, viraram [[Videogame|jogos de videogame]], [[pelúcia]]s, roupas e acessórios. Também criação deste estúdio é o cão [[Pluto]], da raça [[bloodhound]], companheiro do rato [[Mickey]]. Criado em 1950, sua personalidade quase humana o destacou pelo mundo. Em 1941, o desenho ''Me dê uma pata'', protagonizado pelo canino, conquistou o [[Oscar de Melhor Curta-Metragem de Animação|Óscar de melhor curta-metragem de animação]]. Assim como os [[Dálmata (cão)|dálmatas]], Pluto também é estampado em diversos produtos, bem como outro famoso cão da vida do rato norte-americano: [[Pateta]], cuja primeira aparição em desenho animado deu-se em 1932.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://casa.hsw.uol.com.br/11-celebridades-caninas8.htm|titulo=11 celebridades caninas - 8. Pateta|acessodata=29 de junho de 2010|publicado=How stuff works?}}&lt;/ref&gt; Destacado também pela Disney foi [[Banzé (Disney)|Banzé]], o filhote de ''[[A Dama e o Vagabundo]]'', filme também destacado pelo estúdio e por apresentar o romance entre dois caninos de mundo tão distintos, exibido no ano de 1955.&lt;ref name=QAEL&gt;{{citar web|url=http://www.dogtimes.com.br/hq.htm|titulo=Quando as estrelas latem - parte 2|acessodata=29 de junho de 2010|publicado=Dogtimes}}&lt;/ref&gt;
[[Ficheiro:BaleiadeVidasSecas.jpg|thumb|upright|A cadela Baleia de ''[[Vidas Secas]]'' ilustrada por [[Aldemir Martins]].|200px]]
Nos [[Animação|desenhos animados]], [[Scooby-doo]], o [[Dogue alemão|dinamarquês]] criado no ano de [[1969]] por [[Iwao Takamoto]], e [[Snoopy]], cão da raça [[beagle]], personagem da história em quadrinhos ''[[Peanuts]]'' criado por [[Charles Schulz]], destacaram-se por permanecerem em exibição nas televisões ao redor do mundo, e por figurarem em diversos produtos e também bandas desenhadas. Scooby inclusive foi às telas do cinema com dois filmes.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://web.archive.org/web/20070516080601/http://retrotv.uol.com.br/scoobydoo/index2.html|titulo=Scooby-doo, cadê você?|acessodata=20 de julho de 2010|publicado=UOL - Central retrô}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://casa.hsw.uol.com.br/11-celebridades-caninas11.htm|titulo=11 celebridades caninas - 11. Snoopy|acessodata=20 de julho de 2010|publicado=How stuff works?}}&lt;/ref&gt; Especificamente nos quadrinhos, [[Bidu]],&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.guiapetecia.com.br/artigo_54-C%C3%A3es_nos_Quadrinhos_+_Bidu__o_Schnauzer_Miniatura+.htm|titulo=Cães nos Quadrinhos - Bidu (o Schnauzer Miniatura)|acessodata=29 de junho de 2010|publicado=Guia pet e companhia}}&lt;/ref&gt; cão azul da raça [[schnauzer]] criado pelo brasileiro [[Maurício de Sousa]], e [[Ideiafix]], minúsculo companheiro do [[Obelix]], também destacaram-se como seres fictícios.&lt;ref name=QAEL /&gt;

Já no cinema e na literatura, destacam-se o cachorro Quincas Borba do [[Quincas Borba (personagem)|dono filósofo homônimo]] no romance ''[[Quincas Borba]]'' (1891) escrito por [[Machado de Assis]],&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.hottopos.com/harvard2/notas_sobre_a_loucura_quixotesca.htm|titulo=Notas sobre a Loucura Quixotesca em Quincas Borba|autor =María de la Concepción Piñero Valverde|acessodata=10 de novembro de 2010|publicado=Hottopos - DLM-FFLCHUSP}}&lt;/ref&gt; e o paradoxal nome de Baleia, [[cadela]] raquítica de ''[[Vidas Secas]]'' (1938), escrito por [[Graciliano Ramos]], onde, numa terra de [[seca]], ela humaniza-se com fantasias de um mundo cheio de [[preá]]s gordos, enquanto os personagens [[sertanejo]]s animalizam-se e seifam sua vida.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.paratexto.com.br/document.php?id=2395|titulo=VIDAS SECAS – ANÁSILE LITERÁRIA|acessodata=10 de novembro de 2010|publicado=Paratexto}}&lt;/ref&gt; Destaca-se também [[Lassie]], cadela que deu nome à série e ao famoso filme rodado ao lado de [[Elizabeth Taylor]];&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.lassie.com/lassie_star.html|titulo=Lassie history|acessodata=29 de junho de 2010|publicado=Lassie|lingua=inglês}}&lt;/ref&gt; [[Rin-tin-tin]], astro de quase trinta filmes, detentor de uma estrela na [[Calçada da Fama]] e um dos primeiros cães do mundo a se tornarem celebridade;&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://casa.hsw.uol.com.br/11-celebridades-caninas4.htm|titulo=11 celebridades caninas - 4. Rin-tin-tin|acessodata=20 de julho de 2010|publicado=How stuff works?}}&lt;/ref&gt; e [[Marley &amp; Eu|Marley]], um canino real que marcou a vida de uma família e saiu do livro escrito e vivido por [[John Grogan]], para as telas do cimena em ''[[Marley &amp; Me|Marley &amp; Eu]]''. Publicação e película contaram a história do pior cão do mundo com o maior coração de todos.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.submarino.com.br/produto/1/1662489/marley+e+eu:+a+vida+e+o+amor+ao+lado+do+pior+cao+do+mundo|titulo=Marley &amp; Eu|acessodata=29 de junho de 2010|publicado=Submarino}}&lt;/ref&gt; Existem ainda vários cães que aparecem em diversos filmes, desenhos e tiras de jornais, como o companheiro Odie de [[Garfield]], que fazem parte de famílias, são amigos, falantes ou comunicativos, guerreiros ou trapaceiros, que sempre povoam a imaginação do ser humano.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.caderno1.com.br/fama/fama.asp|titulo=Cães famosos|acessodata=29 de junho de 2010|publicado=SiCa}}&lt;/ref&gt;

== Ver também ==
* [[Ataque de cão]]
* [[Cão antitanque]]
== Notas ==
* {{Nrb|(a)}} Em uma publicação pouco notória de 2002, foi resumida uma teoria de que o lobo-cinzento não havia sido o único ancestral do cão, nem de seus cruzamentos com o chacal, mas sim da sua relação com uma variação menor do ''Canis lupus'', extinta há cerca de {{formatnum:100000}} anos, na China.&lt;ref name=CLVS /&gt;

* {{Nrb|(b)}} Apesar da média, há registros de cães que podem chegar a 100&amp;nbsp;kg ou mais, como o [[são-bernardo]], de 90&amp;nbsp;kg, e o [[mastiff]], de 100&amp;nbsp;kg.&lt;ref name=TEXE /&gt;

* {{Nrb|(c)}} Sinônimos registrados para a espécie em ordem alfabética: ''aegyptius'' Linnaeus, 1758, ''alco'' C.E.H. Smith, 1839, ''americanus'' Gmelin, 1792, ''anglicus'' Gmelin, 1792, ''antarcticus'' Gmelin, 1792, ''aprinus'' Gmelin, 1792, ''aquaticus'' Linnaeus, 1758, ''aquatilis'' Gmelin, 1792, ''avicularis'' Gmelin, 1792, ''borealis'' C.E.H. Smith, 1839, ''brevipilis'' Gmelin, 1792, ''cursorius'' Gmelin, 1792, ''domesticus'' Linnaeus, 1758, ''extrarius'' Gmelin, 1792, ''ferus'' C.E.H. Smith, 1839, ''fricator'' Gmelin, 1792, ''fricatrix'' Linnaeus, 1758, ''fuillus'' Gmelin, 1792, ''gallicus'' Gmelin, 1792, ''glaucus'' C.E.H. Smith, 1839, ''graius'' Linnaeus, 1758, ''grajus'' Gmelin, 1792, ''hagenbecki'' Krumbiegel, 1950, ''haitensis'' C.E.H. Smith, 1839, ''hibernicus'' Gmelin, 1792, ''hirsutus'' Gmelin, 1792, ''hybridus'' Gmelin, 1792, ''islandicus'' Gmelin, 1792, ''italicus'' Gmelin, 1792, ''laniarius'' Gmelin, 1792, ''leoninus'' Gmelin, 1792, ''leporarius'' C.E.H. Smith, 1839, ''major'' Gmelin, 1792, ''mastinus'' Linnaeus, 1758, ''melitacus'' Gmelin, 1792, ''melitaeus'' Linnaeus, 1758, ''minor'' Gmelin, 1792, ''molossus'' Gmelin, 1792, ''mustelinus'' Linnaeus, 1758, ''obesus'' Gmelin, 1792, ''orientalis'' Gmelin, 1792, ''pacificus'' C.E.H. Smith, 1839, ''plancus'' Gmelin, 1792, ''pomeranus'' Gmelin, 1792, ''sagaces'' C.E.H. Smith, 1839, ''sanguinarius'' C.E.H. Smith, 1839, ''sagax'' Linnaeus, 1758, ''scoticus'' Gmelin, 1792, ''sibiricus'' Gmelin, 1792, ''suillus'' C.E.H. Smith, 1839, ''terraenovae'' C.E.H. Smith, 1839, ''terrarius'' C.E.H. Smith, 1839, ''turcicus'' Gmelin, 1792, ''urcani'' C.E.H. Smith, 1839, ''variegatus'' Gmelin, 1792, ''venaticus'' Gmelin, 1792, e ''vertegus'' Gmelin, 1792.&lt;ref name=&quot;MSW05&quot;/&gt;

* {{Nrb|(d)}} Segundo afirmação do veterinário Aldo Macellaro Junior, o adestramento é parte importante do convívio equilibrado, o que contradiz, em parte, o veterinário e criador Bruce Fogle, em seu livro ''Cães''. Para Aldo, ''o adestramento ajuda na relação entre o cão e o dono''.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.itu.com.br/animais/noticia/adestramento-conheca-a-importancia-e-fale-a-lingua-do-seu-cao-20100222|titulo=Adestramento: conheça a importância e fale a língua do seu cão|autor=Martins, Guilherme|data=|publicado=23 de junho de 2010|acessodata=29 de julho de 2010}}&lt;/ref&gt; Esta posição restringe as afirmações de Fogle, que em sua publicação diz que ''&quot;adestrar um cão é vital, pois um destreinado será uma fonte de preocupação e cabe a você ensina-lo a obedecer&quot;''. Além, enfatiza que em seus 35 anos de experiência, viu relacionamentos falidos ou em decadência devido ao desconhecimento dos donos sobre o adestramento adequado, que se trata, inicialmente, de obediência básica.&lt;ref name=BOOK /&gt;

{{referências|col=3}}

== Bibliografia ==
* {{citar livro|autor=Alderton, David|titulo=Cães: um guia ilustrado com mais de 300 raças de cães de todo o mundo|editora= Ediouro|local=Brasil|ano=2002|id = ISBN 0789489813}}
* {{citar livro|autor=Fogle, Bruce|titulo=Cães|edição=1|editora=Jorge Hazar|local=Brasil|ano=2009|id = ISBN 9788537801338}}
* {{citar livro|autor=MacPherson, Calum. N. L; Meslin, François. X &amp; Wandeler, Alexander. I.|titulo=Dogs, Zoonoses and Public Health|editora=Cabi|capítulo=3|local=Estados Unidos|ano=2000|id= ISBN 0851994369|url=http://www.google.com.br/search?tbs=bks%3A1&amp;tbo=1&amp;q=0851994369&amp;btnG=Pesquisar+livros}}

== {{Ver também}} ==
{{Correlatos
|commons       = Category:Dogs
|wikisource    =
|wikiquote     = cães
|wikilivros    =
|wikinoticias  =
|wikcionario   = cão
|wikispecies   = Cão
|wikiversidade =
|meta          =
}}

* [[Lista de raças de cães]]
* [[Inteligência em cães]]
* [[Medicina Veterinária]]

== {{Ligações externas}} ==
* {{Link||2=http://www.cbkc.org/|3=Confederação Brasileira de Cinofilia}}
* {{Link||2=http://www.cpc.pt/|3=Clube Português de Canicultura}}
* {{Link|es|2=http://www.fci.be/home.asp?lang=sp|3=Fédération Cynologique Internationale}}
* {{Link||2=http://www.dogtimes.com.br/links.htm|3=Utilidades gerais - DogTimes}}
* {{Link||2=http://books.google.com.br/books?id=8DunnQL9l4UC&amp;pg=PA150&amp;dq=anatomia+do+c%C3%A3o&amp;hl=pt-BR&amp;ei=uAI-TIzYIIP78Aa6-MynBg&amp;sa=X&amp;oi=book_result&amp;ct=book-thumbnail&amp;resnum=7&amp;ved=0CD8Q6wEwBg#v=onepage&amp;q=anatomia%20do%20c%C3%A3o&amp;f=false|3=Dicionário de cinologia}} (em [[Português brasileiro|português do Brasil]])


&lt;!-- AS DEMAIS NAÇÕES LUSÓFONAS NÃO POSSUEM VÍNCULOS COM A FEDERAÇÃO INTERNACIONAL, POR ISSO NÃO APARECEM LISTADAS --&gt;

{{Portal3|Mamíferos}}
{{artigo destacado}}

{{Carnivora espécies|Ca.|state=autocollapse}}

{{DEFAULTSORT:Cao}}
[[Categoria:Cães| ]]
[[Categoria:Espécies descritas em 1758]]

{{Link FA|ca}}
{{Link FA|ml}}
{{Link FA|no}}</text>
      <sha1>lruhrr9iw7h3bjalcth5hoyaxpf0fgr</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>Bruce Fogle</title>
    <ns>0</ns>
    <id>3244269</id>
    <revision>
      <id>38334799</id>
      <parentid>36884462</parentid>
      <timestamp>2014-03-06T21:50:53Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Joao4669</username>
        <id>589012</id>
      </contributor>
      <minor/>
      <text xml:space="preserve" bytes="3014">{{Info/Biografia
|nome                 = Bruce Fogle
|imagem               =
|imagem_tamanho       =
|legenda              =
|nome_completo        = Bruce Fogle
|data_nascimento      = {{nascimento|17|2|1944|lang=ptbr}}
|local_nascimento     = 
|data_morte           = 
|local_morte          = 
|nacionalidade        = {{CANb}} canadense
|ocupação             = [[veterinário]] e [[escritor]]
}}

'''Bruce Fogle''' ([[Toronto]], [[17 de fevereiro]] de [[1944]]) é um [[veterinário]] e [[escritor]] [[Canadá|canadense]]. [[PhD]] em veterinária, é membro do ''Royal College of Veterinary Surgeons'', possui mais de quarenta anos de experiência em saúde e comportamento animal, além de ser internacionalmente reconhecido na área.&lt;ref name=WOOK&gt;{{citar web|url=http://www.wook.pt/authors/detail/id/6934|titulo=Bruce Fogle|acessodata=24 de abril de 2011|publicado=Wook}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name=VETE&gt;{{citar web|url=http://www.portmanvetclinic.co.uk/who-we-are|titulo=Bruce Fogle MBE, DVM, MRCVS|acessodata=24 de abril de 2011|publicado=The Portman Veterinary Clinic|lingua=inglês}}&lt;/ref&gt;

É autor de diversos livros dedicados ao comportamento animal,&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.amazon.com/Bruce-Fogle/e/B001HCUYSS|titulo=Bruce Fogle - Bibliography|acessodata=24 de abril de 2011|publicado=Amazon|lingua=inglês}}&lt;/ref&gt; alguns traduzidos em mais de 35 idiomas,&lt;ref name=VETE /&gt;&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.wook.pt/product/searchidautores/autor_id/6934/fsel/8066|titulo=Bruce Fogle - livros publicados|acessodata=24 de abril de 2011|publicado=Wook}}&lt;/ref&gt; e apareceu regularmente durante anos em um programa de rádio da [[BBC]], ''Jimmy Young''. Hoje continua a falar na rádio, agora no ''Jeremy Vine''. Em 2004, foi indicado a membro da Ordem do Império Britânico, apesar de sua nacionalidade canadense.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.gazette.gc.ca/archives/p1/2004/2004-03-27/pdf/g1-13813.pdf|titulo=Canada Gazette|acessodata=24 de abril de 2011|publicado=Part I, Vol. 138, No. 13|lingua=inglês}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://archive.is/20121129113734/http://www.gazette.gc.ca/archives/p1/2004/2004-03-27/html/gh-rg-eng.html|titulo=AWARDS TO CANADIANS |acessodata=24 de abril de 2011|publicado=Canada Gazette|lingua=inglês}}&lt;/ref&gt; Na [[Inglaterra]], local onde vive, tem seus livros publicados pela editora [[Dorling Kindersley]].&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://us.dk.com/nf/Author/AuthorPage/0,,1000004109,00.html|titulo=Bruce Fogle|acessodata=24 de abril de 2011|publicado=DK|lingua=inglês}}&lt;/ref&gt; 

Em sua vida pessoal, no ano de 1973, casou-se com a atriz britânica [[Julia Foster]], com quem teve dois filhos.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.imdb.com/name/nm2165393/bio|titulo=Bruce Fogle|acessodata=24 de abril de 2011|publicado=Imdb|lingua=inglês}}&lt;/ref&gt;

{{referências}}

== Ligações externas ==
* [http://www.brucefogle.com/ Sítio oficial]

{{esboço-biografias}}

{{DEFAULTSORT:Fogle, Bruce}}
[[Categoria:Escritores do Canadá]]
[[Categoria:Medicina veterinária]]
[[Categoria:Cães]]</text>
      <sha1>s7l4nr8rx7rucbo4repbku08xz1wy8h</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
</mediawiki>
