<mediawiki xmlns="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8/ http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8.xsd" version="0.8" xml:lang="pt">
  <siteinfo>
    <sitename>Wikipédia</sitename>
    <base>http://pt.wikipedia.org/wiki/Wikip%C3%A9dia:P%C3%A1gina_principal</base>
    <generator>MediaWiki 1.23wmf19</generator>
    <case>first-letter</case>
    <namespaces>
      <namespace key="-2" case="first-letter">Multimédia</namespace>
      <namespace key="-1" case="first-letter">Especial</namespace>
      <namespace key="0" case="first-letter" />
      <namespace key="1" case="first-letter">Discussão</namespace>
      <namespace key="2" case="first-letter">Usuário(a)</namespace>
      <namespace key="3" case="first-letter">Usuário(a) Discussão</namespace>
      <namespace key="4" case="first-letter">Wikipédia</namespace>
      <namespace key="5" case="first-letter">Wikipédia Discussão</namespace>
      <namespace key="6" case="first-letter">Ficheiro</namespace>
      <namespace key="7" case="first-letter">Ficheiro Discussão</namespace>
      <namespace key="8" case="first-letter">MediaWiki</namespace>
      <namespace key="9" case="first-letter">MediaWiki Discussão</namespace>
      <namespace key="10" case="first-letter">Predefinição</namespace>
      <namespace key="11" case="first-letter">Predefinição Discussão</namespace>
      <namespace key="12" case="first-letter">Ajuda</namespace>
      <namespace key="13" case="first-letter">Ajuda Discussão</namespace>
      <namespace key="14" case="first-letter">Categoria</namespace>
      <namespace key="15" case="first-letter">Categoria Discussão</namespace>
      <namespace key="100" case="first-letter">Portal</namespace>
      <namespace key="101" case="first-letter">Portal Discussão</namespace>
      <namespace key="102" case="first-letter">Anexo</namespace>
      <namespace key="103" case="first-letter">Anexo Discussão</namespace>
      <namespace key="104" case="first-letter">Livro</namespace>
      <namespace key="105" case="first-letter">Livro Discussão</namespace>
      <namespace key="446" case="first-letter">Ensino</namespace>
      <namespace key="447" case="first-letter">Ensino Discussão</namespace>
      <namespace key="710" case="first-letter">TimedText</namespace>
      <namespace key="711" case="first-letter">TimedText talk</namespace>
      <namespace key="828" case="first-letter">Módulo</namespace>
      <namespace key="829" case="first-letter">Módulo Discussão</namespace>
    </namespaces>
  </siteinfo>
  <page>
      <title>Os Maias</title>
      <ns>0</ns>
      <id>1371</id>
      <sha1 />
      <revision>
          <id>29281639</id>
          <timestamp>2012-03-12T23:37:53Z</timestamp>
          <contributor>
              <ip>94.132.30.169</ip>
          </contributor>
          <comment>O link *[http://megaplod.com/osmaias Resumo d'Os Maias] já não se encontra disponível.</comment>
          <text xml:space="preserve">{{Nota:|Se procura pela antiga civilização mesoamericana, consulte [[Maias]]; para outros significados do termo, veja [[Maias (desambiguação)]].}}
              {{revisão}}
              {{Info/Livro
              | nome          = Os Maias
              | imagem        = [[Ficheiro:Os Maias Book Cover.jpg|200px]]
              | legenda       = Capa da primeira edição do volume I, em 1888
              | autor         = [[Eça de Queiroz]]
              | idioma2       = pt
              | origem        = {{POR}}
              | assunto       =
              | gênero        = [[romance]]
              | série         =
              | tempo         = segunda metade do [[século XIX]]
              | espaço        = [[Lisboa]]
              | ilustrador    =
              | artista_capa  =
              | editora       = [[Livraria Chardron]]
              | lançamento    = [[Porto]], [[1888]]
              | formato       = 2 volumes
              | páginas       = 925 (438 + 487)
              | isbn          =
              | precedido_por = [[A Relíquia]]
              | seguido_por   = [[Uma Campanha Alegre]]
              }}
              '''''Os Maias''''' é uma das obras mais conhecidas do escritor português [[Eça de Queiroz]]. O livro foi publicado no [[Porto]] em [[1888]].
              
              == Resumo da obra ==
              {{Revelações sobre o enredo}}
              
              Tudo começa com a descrição da casa – “[[O ramalhete]]”- Lisboa, mas que nada tem de fresco ou de campestre. O nome vem-lhe de um painel de azulejos com um ramo de girassóis, colocado onde deveria estar a pedra de armas.
              
              [[Afonso da Maia]] casou-se com [[Maria Eduarda Runa]] e do seu casamento resultou apenas um filho - [[Pedro da Maia]]. Pedro da Maia, que teve uma educação tipicamente romântica, era muito ligado à mãe e após a sua morte ficou inconsolável, tendo só recuperado quando conheceu uma mulher chamada [[Maria Monforte]], com quem casou, apesar de Afonso não concordar. Deste casamento resultaram dois filhos: [[Carlos da Maia|Carlos Eduardo]] e [[Maria Eduarda (Os Maias)|Maria Eduarda]]. Algum tempo depois, Maria Monforte apaixona-se por Tancredo (um italiano que Pedro fere acidentalmente e acolhe em sua casa) e foge com ele para Itália, levando consigo a filha, Maria Eduarda. Quando sabe disto, Pedro, destroçado, vai com Carlos para casa de Afonso, onde comete suicídio. Carlos fica na casa do avô, onde é educado à inglesa (tal como Afonso gostaria que Pedro tivesse sido criado).
              
              Passam-se alguns anos e Carlos torna-se médico - abre um consultório. Mais tarde conhece uma mulher no Hotel Central num jantar organizado por Ega (seu amigo dos tempos de Coimbra) em homenagem a Cohen. Essa mulher vem mais tarde saber chamar-se Maria Eduarda. Os dois apaixonam-se.
              Carlos crê que a sua irmã morreu. Maria Eduarda crê que apenas teve uma irmãzinha que morreu em Londres. Os dois namoram em segredo. Carlos acaba depois por descobrir que Maria lhe mentiu sobre o seu passado – podiam ter-se zangado definitivamente. Guimarães vai falar com João de Ega, e dá-lhe uma caixa que diz ser para Carlos ou para a sua irmã Maria Eduarda. Aí Ega descobre tudo, conta a Vilaça (procurador da família Maia) e este acaba por contar a Carlos o incesto que anda a cometer. Afonso da Maia morre de desgosto.
              {{Quadrocitação|
              &quot;A casa que os Maias vieram habitar em Lisboa, no Outono de 1875, era
              conhecida na vizinhança da rua de S. Francisco de Paula, e em todo o bairro
              das Janellas Verdes, pela casa do Ramalhete ou simplesmente o Ramalhete.
              Apesar deste fresco nome de vivenda campestre, o Ramalhete, sombrio
              casarão de paredes severas, com um renque de estreitas varandas de ferro no
              primeiro andar, e por cima uma timida fila de janellinhas abrigadas à beira do
              telhado, tinha o aspecto tristonho de Residência Eclesiástica que competia a
              uma edificação do reinado da sr.ª D. Maria I: com uma sineta e com uma cruz
              no topo assimilhar-se-ia a um Collegio de Jesuitas. O nome de Ramalhete
              provinha de certo d'um revestimento quadrado de azulejos fazendo painel no
              lugar heraldico do Escudo d'Armas, que nunca chegara a ser colocado, e
              representando um grande ramo de girassóis atado por uma fita onde se
              distinguiam letras e números d'uma data.
              Longos anos o Ramalhete permanecera desabitado, com teias d'aranha
              pelas grades dos postigos terreos, e cobrindo-se de tons de ruina. Em 1858
              Monsenhor Buccarini, Nuncio de S. Santidade, visitara-o com ideia de instalar
              lá a Nunciatura,(...)&quot;|''Os Maias (1888)''}}
              Há ainda a abordagem científica. O romance foi escrito numa altura em que as ciências floresciam. Eça joga nele com o peso da hereditariedade (Carlos teria herdado da avó paterna e do próprio pai o carácter fraco, e da mãe a tendência para o desequilíbrio amoroso), e da acção do meio envolvente sobre o indivíduo (Carlos fracassa, apesar de todas as condicionantes que tem a seu favor, porque o meio envolvente, a alta burguesia lisboeta, para tal o empurra). A psicologia dava os seus primeiros passos – é assim que Carlos, mesmo sabendo que a mulher que ama é sua irmã, não deixa de a desejar, uma vez que não basta que lhe digam que ela é sua irmã para que ele como tal a considere.
              
              ===A história===
              A acção de &quot;Os Maias&quot; passa-se em Lisboa, na segunda metade do século XIX, e apresenta-nos a história de três gerações da família Maia.
              A ação inicia-se no Outono de 1875, quando Afonso da Maia, nobre e pobre proprietário, se instala no Ramalhete com o neto recém formado em Medicina. Neste momento faz-se uma longa descrição da casa – “O Ramalhete”, cujo nome tem origem num painel de azulejos com um ramo de girassóis, e não em algo fresco ou campestre, tal como o nome nos remete a pensar.
              Afonso da Maia era o personagem mais simpático do romance e aquele que o autor mais valorizou, pois não se lhe conhecem defeitos. É um homem de carácter, culto e requintado nos gostos. Em jovem aderiu aos ideais do Liberalismo e foi obrigado, por seu pai, a sair de casa e a instalar-se em Inglaterra. Após o pai falecer regressa a Lisboa para casar com Maria Eduarda Runa, mas pouco tempo depois escolhe o exílio por razões de ordem política.
              
              Fruto deste casamento resultou apenas um filho, Pedro da Maia, que apresentava um temperamento nervoso, fraco e de grande instabilidade emocional. Afonso desejaria educá-lo à inglesa, mas Maria Eduarda, católica fervorosa, cujo fanatismo mais se exacerba ao viver em Inglaterra, país protestante, não o consente e Pedro é educado por um padre mandado vir de Lisboa.  Pedro cresce, muito ligado à mãe e após a sua morte, ficou inconsolável,tem crises de melancolia negra recuperando apenas quando conhece uma mulher, extraordinariamente bela e vistosa, chamada Maria Monforte. Enamora-se dela e,  apesar do seu pai não concordar, casa com ela, o que o afasta do convívio do pai. O jovem casal parte para Itália e inicia uma vida faustosa. Nascem-lhes dois filhos: Maria Eduarda e Carlos Eduardo. Pouco depois do nascimento do segundo filho, Maria Monforte apaixona-se por um italiano, visita da casa e, um dia, Pedro chega a casa e descobre que a mulher fugiu com o italiano, levando a filha. Desesperado, refugia-se em casa do pai, levando o filho, ainda bebé. Nessa mesma noite, depois de escrever ao pai uma longa carta, Pedro suicida-se com um tiro. Afonso da Maia dedica a sua vida ao neto a quem dá a educação inglesa, forte e austera, que em tempos sonhara para o filho.Num capítulo do livro essa educação, considerada a ideal, é contraposta à que umas vizinhas, as senhoras Silveiras dão ao filho e sobrinho Eusebiozinho.
              Passados alguns anos, Carlos contra a vontade de todos, excepto de seu avô, tornou-se médico (profissão que, ainda nos finais do século XIX, era considerada suja e indigna de um homem de bem) e acaba por montar um luxuoso consultório e até por mandar construir um laboratório, onde pretende dedicar-se à investigação). Após várias aventuras, um dia conhece uma mulher chamada Maria Eduarda e apaixona-se por ela, mas supõe-na casada com um cavalheiro brasileiro, Castro Gomes. Carlos e Maria tornam-se amantes. Carlos, com excepção da sua viagem no fim do curso, viveu sempre em Portugal, pensando que a sua irmã e a mãe morreram, e Maria Eduarda apenas se lembra de que teve uma irmãzinha, que morreu em Londres.  Regressado a Lisboa e desagradado com os boatos de que a sua «mulher» seria amante de Carlos, Castro Gomes revela a este que Maria não é a sua mulher mas apenas uma senhora a quem ele paga para viver consigo. É assim que Carlos descobre que Maria lhe mentiu sobre o seu passado. Ela conta-lhe o que sabe sobre a sua vida e ele perdoa-lhe. Resolvem fugir, mas vão adiando o projecto, pois Carlos receia magoar o avô. Este, já velho passa o tempo em conversas com os amigos, lendo, com o seu gato – Reverendo Bonifácio – aos pés, opinando sobre a necessidade de renovação do país. Afonso é generoso para com os amigos e os necessitados, ama a natureza e o que é pobre e fraco. Tem altos e firmes princípios morais. A verdade precipita-se quando um tio de um amigo de Carlos(Guimarães, tio de Dâmaso Salcede), absolutamente por acaso, revela a Ega, o grande amigo de Carlos, que Maria é irmã deste. Embora Ega seja cauteloso ao dar a notícia a Carlos, este tem um grande choque. No entanto, não consegue pensar em Maria como irmã e continua a ser seu amante. Ao descobrir a verdade, Afonso morre de uma [[apoplexia]]. Carlos e Maria separam-se. Carlos vai dar uma volta ao mundo.
              
              O romance termina quando Carlos, passados 10 anos, regressa a Lisboa de visita. O final é ambíguo, como o foi a acção de Carlos e João da Ega ao longo da narrativa: embora ambos afirmem que &quot;não vale a pena correr para nada&quot; e que tudo na vida é ilusão e sofrimento, acabam por correr desesperadamente para apanhar um transporte público que os leve a um jantar para o qual estão atrasados.
              
              ==Lisboa==
              Há em “Os Maias” um retrato da Lisboa da época. Carlos, que mora na [[Rua das Janelas Verdes]], caminha com frequência até ao [[Rossio]] (embora, por vezes, vá a cavalo ou de carruagem). Algumas das lojas citadas no livro ainda existem – a Casa Havaneza, no [[Chiado]], por exemplo. É possível seguir os diferentes percursos de Carlos ou do Ega pelas ruas da [[Baixa de Lisboa|Baixa]] lisboeta, ainda que algumas tenham mudado de nome. No final do livro, quando Carlos volta a Lisboa muitos anos depois, somos levados a ver as novidades – a Avenida da Liberdade, que substituiu o Passeio Público, e que é descrita como uma coisa nova, e feia pela sua novidade, exactamente como nos anos 70 se falava das ''casas de emigrante''.
              
              ==O Ramalhete==
              Habitado no [[Outono]] de [[1875]], o Ramalhete situava-se na Rua de São Francisco de Paula, Janelas Verdes, [[Lisboa]]. É portanto uma casa afastada do centro de Lisboa, na altura, num local elevado da cidade, no [[bairro]] onde hoje se situa o [[Museu Nacional de Arte Antiga]]. O seu nome deriva do painel de azulejos com um ramo de girassóis pintados que se encontrava no lugar heráldio, ao invés do [[brasão]] de família. Estes [[girassol|girassóis]] não são desapropriados, pois simbolizam a ligação da família à terra, à [[agricultura]].
              
              O Ramalhete corresponde à descrição do palácio do [[Conde de Sabugosa]], grande amigo de Eça de Queirós e membro do grupo dos [[Vencidos da Vida]]. As paredes severas e a tímida fila de janelinhas são ainda visíveis nas fachadas do casarão.
              
              Em ''Os Maias'', o Ramalhete é visto em três perspectivas diferentes:
              *''1ª'' - Posto ao abandono
              *''2ª'' - Habitada por Carlos da Maia e o avô, depois de decorada por um inglês.
              *''3ª'' - Dez anos depois, posta novamente ao abandono, depois de ser habitada dois anos (2ª perspectiva)
              
              Quatro elementos são de indiscutível importância na caracterização do edifício em cada uma das perspectivas. São eles um [[cipreste]] e um [[cedro]], uma [[cascata]]zinha e uma estátua de [[Vénus|Vénus Citereia]].
              
              ===Primeira perspectiva===
              Na primeira perspectiva o Ramalhete é descrito como um ''inútil pardieiro'' (palavras de Vilaça) e simples depósito das mobílias vindas dos palacetes de [[Benfica]] e Tojeira, vendidos recentemente ([[1870]]). Vilaça não concordava com a compra deste palacete, pois tinha sido em Benfica que Pedro da Maia se suicidara, para além de que aquela casa ser a ilustre morada da família.
              
              Era um edifício de [[parede]]s severas. Tinha um [[terraço]] de [[tijolo]] e um pobre [[quintal]] inculto, onde envelheciam um cipreste e um cedro, permanecia uma cascatazinha seca e jazia a um canto uma [[estátua]] de Vénus Citereia. A descrição de cada um desses elementos, dá-nos a ideia de que este é um local votado ao abandono.
              [[Ficheiro:Thorvaldsens Venus.jpg|thumb|right|200px|Um dos elementos principais na descrição do Ramalhete, é uma estátua de Vénus Citereia, identidade reconhecida por [[Monsenhor Buccarini]], Núncio de Sua Santidade.]]
              **'''Vénus Citereia'''
              ::&lt;small&gt;''&quot;... '''enegrecendo''' a um '''canto''' na '''lenta humidade''' das ramagens silvestres.&quot;''&lt;/small&gt;
              
              :::'''Enegrecendo''' - O uso do [[gerúndio]] confere uma ideia de continuidade que já vem do passado.
              :::'''Canto''' - Esta expressão reforça a ideia de abandono do local. Geralmente um canto é um local solitário e esquecido, ao passo que a estátua de Vénus acompanha o estado de abandono do edifício.
              :::'''Lenta humidade''' - Esta expressão é uma marca do estilo pessoal do autor. O objectivo, ao trocar ''muito'' por ''lento'', é realçar o passar dos anos, e não a quantidade de [[humidade]].
              
              **'''Cascatazinha'''
              ::&lt;small&gt;''&quot;... uma '''cascatazinha seca'''&quot;''&lt;/small&gt;
              :::'''Cascatazinha seca''' - Este adjectivo simboliza a ausência de vida. O uso do diminutivo inclui na obra queiroziana, geralmente, uma caracterização depreciativa e irónica. No entanto, aqui o objectivo de Eça é dar a impressão de que é algo simples, singelo.
              
              **'''Cipreste e cedro'''
              :::Simbolizam a morte, por associação do cipreste aos cemitérios, em [[Portugal]].
              :::Sem nenhuma descrição adicional.
              
              ===Segunda perspectiva===
              Depois de decorado por um inglês o edifício tem agora um aspecto rejubilante, novo e limpo. Esta perspectiva simboliza o apogeu do Ramalhete. Entretanto, permanece ainda o estilo [[romantismo|romântico]], bucólico e um certo melancolismo dramático. Enquanto dois elementos nos levam para um ambiente próspero, outros dois, nomeadamente o cedro e o cipreste, continuam a ser um espectro da tragédia, pois são aqui descritos como dois amigos tristes.
              [[Ficheiro:Hall of Mirrors.JPG|thumb|right|200px|A citação de Versalhes, de forma metafórica, descreve a resplandecência do edifício na segunda perspectiva, marca do apogeu da intriga principal.]]
              **'''Vénus Citereia'''
              ::&lt;small&gt;''&quot;... parecia ter '''chegado de [[Versalhes]]'''.&quot;''&lt;/small&gt;
              
              :::'''Chegado de [[Palácio de Versalhes|Versalhes]]''' - Esta metáfora simboliza o apogeu da estátua e, consequentemente das duas protagonistas das intrigas principal e secundária, Maria Eduarda e Maria Monforte, respectivamente. Só esta expressão bastaria para descrever o ambiente do Ramalhete durante a segunda perspectiva, pois dá conta da sua resplandecência.
              
              **'''Cascatazinha'''
              ::&lt;small&gt;''&quot;... uma '''delícia'''&quot;''&lt;/small&gt;
              
              :::'''Delícia''' - O que antes era uma cascatazinha seca, é descrita agora como uma ''delícia''. Esta expressão simboliza a vida e alegria, assim como algo ternurento.
              
              **'''Cipreste e cedro'''
              ::&lt;small&gt;''&quot;... '''envelhecendo''' juntos como dois '''amigos tristes'''&quot;''&lt;/small&gt;
              
              :::'''Envelhecendo''' - Novamente o uso do gerúndio: acção contínua.
              :::'''Amigos tristes''' - Esta comparação confere uma sensação de ambiguidade, dentro desta perspectiva, pois remete-nos para uma carga melancólica, ao passo que todos os outros elementos acompanham o aspecto novo e pleno de vida do edifício
              
              ===Terceira perspectiva===
              Na terceira perspectiva, a casa e o ambiente que a envolve que a caracteriza, torna a ser descrito de forma melodramática. Esta perspectiva é dada dez anos depois de Maria Eduarda e Carlos da Maia cometerem o incesto, período no qual ele torna a [[Lisboa]], antes de partir para o [[Japão]] em viagem. Este último capítulo é aproveitado novamente para descrever Portugal, depois de dez anos, onde poucas mudanças se notavam. Com João da Ega, Carlos da Maia percorre os locais que havia frequentado, até chegar ao velho casarão de novo votado ao abandono, tal como o conheceram. Todos os elementos que habitualmente caracterizam o palacete nas outras duas perspectivas, vão voltar a transmitir o abandono e a melancolia daquele espaço.
              
              **'''Vénus Citereia'''
              ::&lt;small&gt;''&quot;... uma ferrugem verde, de humidade, cobria os '''grossos membros''' da Vénus Citereia.&quot;''&lt;/small&gt;
              
              :::'''Grossos membros''' - Enquanto na primeira perspectiva, a que está mais próxima desta terceira, a estátua ainda parece conservar alguma da sua beleza, nesta descrição os seus membros são tratados como &quot;grossos&quot;, sinal da feiura a que o abandono a votou.
              
              **'''Cascatazinha'''
              ::&lt;small&gt;''&quot;... e mais lento corria o '''prantozinho da cascata'''.&quot;''&lt;/small&gt;
              
              :::'''Prantozinho da cascata''' - Esta expressão significa que da cascata, que na segunda perspectiva, parecia uma delícia, escorriam agora lentas lágrimas.
              
              **'''Cipreste e Cedro'''
              ::&lt;small&gt;''&quot;... envelheciam juntos, '''como dois amigos num ermo'''.&quot;''&lt;/small&gt;
              
              :::'''Como dois amigos num ermo''' - O uso da expressão ermo, invoca, mais que abandono, inexistência de vida, visto que, pelo significado, ermo é um campo deserto.
              
              o vitor pescador de crítica social ou dos costumes==
              O romance veicula sobre o país uma perspectiva muito derrotista, muito pessimista. Tirando a natureza (o Tejo, Sintra, Santa Olávia…), é tudo uma «choldra ignóbil».
              Predomina uma visão de estrangeirado, de quem só valoriza as «civilizações superiores» – da França e Inglaterra, principalmente.
              
              Os políticos são mesquinhos, ignorantes ou corruptos (Gouvarinho, Sousa Neto…); os homens das Letras são boémios e dissolutos, retrógradas ou distantes da realidade concreta (Alencar, Ega…: lembre-se o que se passou no Sarau do Teatro da Trindade); os jornalistas boémios e venais (Palma…); os homens do desporto não conseguem organizar uma corrida de cavalos, pois não há hipódromo à altura, nem cavalos, nem cavaleiros, as pessoas não vestem como o evento exigia, as senhoras traziam vestidos de missa.
              
              Para cúmulo de tudo isto, os protagonistas acabam «vencidos da vida». Apesar de ser isto referido no fim do livro, pode-se ver que ainda há alguma esperança implícita, nas passagens em que Carlos da Maia e João da Ega dizem que o apetite humano é a causa de todos os seus problemas e que portanto nunca mais terão apetites, mas logo a seguir dizem que lhes está a apetecer um &quot;prato de paio com ervilhas&quot;, ou quando dizem que a pressa não leva a nada e que a vida deve ser levada com calma mas começam a correr para apanhar o americano (eléctrico).
              
              Mais do que crítica de costumes, o romance mostra-nos um país – sobretudo Lisboa – que se dissolve, incapaz de se regenerar.
              
              Quando o autor escreve mais tarde ''A Cidade e as Serras,'' expõe uma atitude muito mais construtiva: o protagonista regenera-se pela descoberta das raízes rurais ancestrais não atingidas pela degradação da civilização, num movimento inverso ao que predomina n’''Os Maias''.
              
              ==O papel das mulheres nas obras==
              Não só n'''Os Maias'' mas também noutros livros de [[Eça de Queirós]], como o ''[[Primo Basílio]]'' e o ''[[Crime do Padre Amaro]]'', as personagens femininas representam o pecado da luxúria, da perdição. Os historiadores tentam explicar este facto com base na rejeição materna que Eça sofreu.  (rabos)
              
              Eça nasceu filho de uma relação não-marital. Embora os seus pais tivessem casado e tido mais filhos posteriormente, nunca o reconheceram como filho. Eça foi criado com a avó, depois com uma ama e, mais tarde num colégio. Os historiadores tentam estabelecer um paralelo entre o que a mãe de Eça representou para ele e a caracterização das mulheres na obra de Eça.
              
              Em ''Os Maias'', várias mulheres têm relações amorosas fora do casamento. A primeira é Maria [[Monforte]], a ''Negreira'', que foge com o napolitano [[Tancredo]], levando consigo a filha e originando a intriga principal. [[Raquel Cohen]] não resiste aos encantos de [[Ega]], e amantiza-se com ele, mesmo sendo casada. O mesmo acontece entre Carlos da Maia e condessa de Gouvarinho. Maria Eduarda não era casada, mas apresenta-se em Lisboa com o apelido do acompanhante, ao passo que toda a sociedade lisboeta pensasse que este fosse seu marido. Ainda assim (e, aos olhos de Carlos, casada) envolve-se num romance com Carlos, que os leva a cometer o [[incesto]].
              
              Todas são caracterizadas como seres fúteis e envoltas num ambiente de insatisfação [Maria Monforte (enquanto casada com [[Pedro da Maia]]), a Gouvarinho e Raquel Cohen] e mesmo de degradação (imagem que é dada de Maria Monforte no seu apartamento de [[Paris]]).
              
              Ao passo que Maria Monforte e Maria Eduarda se inserem das tramas secundária e principal, respectivamente, as duas outras personagens são personagens-tipo, que caracterizam a sociedade e os costumes da época.
              
              ==Personagens==
              [[Ficheiro:Os Maias.JPG|300px|thumb|right|Árvore genealógica da família Maia.]]
              ===Intriga principal===
              * [[Carlos da Maia]]
              * [[Maria Eduarda]]
              
              ===Intriga secundária===
              * [[Pedro da Maia]]
              * [[Maria Monforte]]
              * [[Rogério da maia]]
              
              ===Personagens secundárias===
              * [[Afonso da Maia]]
              * [[Maria Eduarda Runa]]
              * [[Tomás de Alencar]] &lt;small&gt;Tomás de Alencar não está directamente envolvido na intriga secundária (entre Pedro da Maia e Maria Monforte), mas a sua influência naquela família é grande, visto que é o melhor amigo de Pedro. Na obra, a família é sempre descrita como uma família que sabe receber bem, e Alencar teve sempre &quot;o seu talher na mesa dos Maias&quot;, o que faz com que seja quase considerado familiar.&lt;/small&gt;
              * [[João da Ega]] &lt;small&gt;Ega equivale a Alencar, mas, desta feita, envolvido na intriga principal (entre Carlos e Maria Eduarda), gozando de semelhantes regalias em casa dos Maias, assim como da amabilidade de Afonso.&lt;/small&gt;
              
              ===Personagens-tipo===
              * [[Vilaça (Os Maias)|Vilaça]] &lt;small&gt;Vilaça júnior não é directamente uma persongem-tipo, embora a sua atitude face ao desvendar do parentesco entre Maria Eduarda e Carlos da Maia, sirva para caracterizar o seu sentido prático e despojado de sentimentalismos, ao preocupar-se somente com a divisão dos bens da família.&lt;/small&gt;
              * [[Dâmaso Salcede]]
              * [[Os Cohen]]
              * [[Os condes de Gouvarinho]]
              * [[Craft]]
              * [[Cruges]]
              * [[Steinbroken]]
              * [[Palma Cavalão]]
              * [[O Marquês]]
              
              ===Outros===
              * [[Vilaça pai]]
              * [[Caetano da Maia]] - Referido somente como o pai de Afonso.
              * [[Sebastião da Maia]] - Primo afastado de Afonso que lhe deixou uma herança.
              * [[Brown, o inglês]]
              * O Marquês
              * [[Rosa (Os Maias)|Rosa]]
              * [[Sr. Guimarães]]
              * [[Miss Sara]]
              * [[Castro Gomes]]
              * [[Eusebiozinho]] &lt;small&gt;Geralmente, em ''Os Maias'', o uso do diminutivo implica uma adjectivação irónica. Esta caracterização acompanha Eusebiozinho até à última referência que se tem dele.&lt;/small&gt;
              * [[D. Maria da Cunha]]
              * [[A baronesa de Alvim]]
              * [[Concha]]
              * [[Lola]] ou [[Carmen]]
              Director do jornal “Corneta do Diabo”, o jornalismo corrupto. Surge sarcasticamente focado por Carlos e Ega e, em Sintra, faz-se acompanhar de Eusebiozinho e duas espanholas e assim foi.
              
              ==Localizações==
              * [[Lisboa]]
              * [[O Ramalhete]]
              * [[Consultório de Carlos da Maia]]
              * [[Santa Olávia]]
              * [[Hotel Central]]
              * [[Hotel Lawrence]], Sintra
              * [[Inglaterra]]
              * [[Paris]]
              * [[Sintra]]
              * [[Coimbra]]
              * [[Hotel Nunes]]
              * [[Roma]]
              * [[Reino unido]]
              
              ==Bibliografia académica==
              *[http://resumosmaias.pt.vu/ Os Maias: Pontos essenciais de todos os capítulos, caracterização das Personagens e características gerais da obra. ]
              *[http://lithis.net/36 Resumo d´Os Maias e breve análise.]
              *[[Alfredo Campos Matos]],&quot;Dicionário de Eça de Queiroz&quot;, Caminho, 1988 dep. legal 24464/88.
              *Roger Bismut, &quot;Os Maias: imitação flaubertiana, ou recriação?&quot;, Colóquio/Letras, 69, 1982, pp.&amp;nbsp;20–28.
              *Maria Leonor Carvalhão Buescu, &quot;O regresso ao Ramalhete&quot; in Ensaios de literatura portuguesa, Lisboa, Editorial Presença, 1985, pp.&amp;nbsp;104–119.
              *Jacinto do Prado Coelho, &quot;Para a compreensão d'Os Maias como um todo orgânico&quot; in Ao contrário de Penélope, Lisboa, Bertrand, 1976, pp.&amp;nbsp;167–188.
              *Suely Fadul Flory,  &quot;O Ramalhete e o código mítico: uma leitura do espaço em Os Maias de Eça de Queirós&quot; in Elza Miné e , Ed. Caminho, 1984, pp.&amp;nbsp;69–114.
              *António Coimbra Martins &quot;O incesto d'Os Maias&quot; in Ensaios queirosianos, Lisboa, Europa-América, 1967, pp.&amp;nbsp;269–287.
              *João Medina, &quot;O 'niilismo' de Eça de Queiroz n'Os Maias&quot;; &quot;Ascensão e queda de Carlos da Maia&quot; in &quot;Eça de Queiroz e a Geração de 70&quot;, Lisboa, Moraes Editores, 1980, pp.&amp;nbsp;73–81 e 83-86, respectivamente.
              *Jorge Vieira Pimentel, &quot; As metamorfoses do herói e as andanças do trágico em Os Maias de Eça&quot;, Arquipélago, 1, [[Ponta Delgada]], 1979, pp.&amp;nbsp;91–106.
              *[[Carlos António Alves dos Reis|Carlos Reis]],  Introdução à leitura d'&quot;Os Maias&quot;, 4.ª ed., Coimbra, [[Almedina]], 1982.
              *Carlos Reis, &quot;Pluridiscursividade e representação ideológica n'Os Maias&quot; in Leituras d'&quot;Os Maias&quot;, Coimbra, Liv. Minerva, 1990, pp.&amp;nbsp;71–89.
              *Carlos Reis, (coord.) Leituras d'&quot;Os Maias&quot;, [[Coimbra]], Liv. Minerva, 1990.
              *Alberto Machado da Rosa, &quot;Nova interpretação de Os Maias&quot; in Eça, discípulo de Machado?, 2.ª ed., [[Lisboa]], Ed. Presença, 1979.
              {{wikisource-obra|Os Maias}}
              
              {{Eça de Queirós}}
              
              {{DEFAULTSORT:Maias}}
              [[Categoria:Os Maias| ]]
              
              [[ca:Els Maia]]
              [[en:Os Maias]]
              [[es:Los Maia]]
              [[fr:Les Maia]]
              [[gl:Os Maias]]
              [[mwl:Ls Maias]]</text>
      </revision>
  </page>
</mediawiki>
